% ============================================================
%  Implémentation du modèle CSP avec PyCSP3
%  Stage AMU — Master 2 IMD
% ============================================================
\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}

\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{float}
\usepackage{microtype}
\usepackage{parskip}
\usepackage{tikz}

% ---- couleurs ----
\definecolor{codebg}{rgb}{0.96,0.96,0.96}
\definecolor{codeframe}{rgb}{0.75,0.75,0.75}
\definecolor{primary}{RGB}{0,90,160}
\definecolor{accent}{RGB}{200,60,0}
\definecolor{notegreen}{RGB}{0,120,60}

% ---- listings ----
\lstdefinestyle{python}{
  language=Python,
  backgroundcolor=\color{codebg},
  frame=single,
  rulecolor=\color{codeframe},
  basicstyle=\ttfamily\small,
  keywordstyle=\bfseries\color{primary},
  commentstyle=\itshape\color{notegreen},
  stringstyle=\color{accent},
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  numbersep=8pt,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  tabsize=4,
}
\lstdefinestyle{benzai}{
  backgroundcolor=\color{codebg},
  frame=single,
  rulecolor=\color{codeframe},
  basicstyle=\ttfamily\small,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
}
\lstset{style=python}

% ---- boîtes ----
\tcbuselibrary{skins, breakable}
\newtcolorbox{remarque}[1][]{
  colback=blue!5, colframe=primary, fonttitle=\bfseries,
  title=Remarque, #1
}
\newtcolorbox{attention}[1][]{
  colback=orange!8, colframe=accent, fonttitle=\bfseries,
  title=Attention, #1
}

% ---- theoremes ----
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Définition}[section]

% ---- en-têtes ----
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{\textcolor{gray}{\small Implémentation CSP — Stage AMU M2}}
\lhead{\textcolor{gray}{\small \leftmark}}
\cfoot{\thepage}

\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=primary,
  urlcolor=primary,
  citecolor=primary
}

% ---- raccourcis ----
\newcommand{\GD}{G_{\!D}}
\newcommand{\Tn}{\mathcal{T}(n)}

% ---- marqueurs verdicts (substituts aux emojis Unicode hors-BMP qui ne
%      passent pas avec inputenc utf8 selon le compilateur) ----
\definecolor{verdictplane}{RGB}{26,127,55}
\definecolor{verdictnonplane}{RGB}{34,34,34}
\newcommand{\bucketplane}{\tikz[baseline=-0.5ex]\filldraw[verdictplane] (0,0) circle (0.45ex);}
\newcommand{\bucketnonplane}{\tikz[baseline=-0.5ex]\filldraw[verdictnonplane] (0,0) circle (0.45ex);}

% ---- marqueur de date pour suivre l'evolution du document ----
\newcommand{\dateblock}[1]{%
  \par\medskip
  \begingroup
    \setlength{\fboxsep}{4pt}%
    \fcolorbox{primary}{blue!5}{%
      \color{primary}\footnotesize\bfseries
      \textsc{Ajout du #1}%
    }%
  \endgroup
  \par\smallskip
}

% ============================================================
\begin{document}

\begin{titlepage}
  \centering
  \vspace*{2cm}
  {\huge\bfseries\color{primary}
    Implémentation du Modèle CSP\\[0.4em]
    avec PyCSP3 et ACE\\[1em]}
  {\large\color{gray} Documentation technique — Stage AMU, Master 2 IMD}\\[0.5em]
  {\large\color{gray} Solveur de contraintes pour les non-benzenoïdes}\\[3em]
  \rule{\linewidth}{0.5pt}\\[1em]
  {\large
    \textbf{Objectif :} étant donné un benzénoïde (graphe hexagonal),\\
    déterminer toutes les substitutions valides de pentagones et heptagones\\
    par satisfaction de contraintes
  }\\[1em]
  \rule{\linewidth}{0.5pt}\\[3em]
  {\normalsize
    \textbf{Implémentation :} Python 3 + PyCSP3 + ACE (Java)\\[0.5em]
    \textbf{Modèle formel :} voir \textit{Stage\_M2\_IMD\_modelisation\_csp.tex}\\[0.5em]
    \textbf{Premiere version :} Avril 2026\\[0.3em]
    \textbf{Derniere mise a jour :} 1\textsuperscript{er} mai 2026
  }
  \vfill
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

% ============================================================
\section*{Journal des evolutions}
\addcontentsline{toc}{section}{Journal des evolutions}
% ============================================================

Ce document evolue avec le projet. Pour faciliter le suivi, les blocs
\fcolorbox{primary}{blue!5}{\color{primary}\footnotesize\bfseries\textsc{Ajout du AAAA-MM-JJ}}
marquent dans le texte les contenus ajoutes a chaque etape.

\begin{center}
\begin{tabular}{lp{11cm}}
  \toprule
  Date & Contenu ajoute \\
  \midrule
  Avril 2026 &
    Version initiale : modele CSP (PyCSP3 + ACE), reconstruction 3D, validation
    xTB en single-run, infrastructure de batch (\texttt{batch\_main}, \texttt{batch\_all}),
    viewer HTML par taille et rapport global. \\
  Avril 2026 (mi-mois) &
    Validation multi-runs (\texttt{-{}-n-runs N}), classification de stabilite
    (6 classes), \texttt{aggregate\_runs.py}, viewer enrichi (badges, barre de
    dispersion SVG), section ``Couverture CSP'' (partition entre les 8 configs). \\
  1\textsuperscript{er} mai 2026 &
    Validation par \textbf{dynamique moleculaire courte} (xtb -{}-md + opt) selon le
    protocole des chimistes. Pattern \emph{Strategy} pour decoupler les methodes de
    validation. \texttt{aggregate\_md.py} additif. Refonte du dashboard en
    \textbf{MD-only}, KPIs uniformes, mini-tableau MD par config en haut de chaque
    \texttt{view.html}, section ``Couverture CSP'' alignee sur le verdict MD. \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\newpage

% ============================================================
\section{Introduction et objectif}
% ============================================================

\subsection{Contexte}

Ce document décrit l'implémentation concrète du solveur CSP (Constraint Satisfaction Problem)
pour la génération de structures polycycliques non-benzenoïdes. Il complète le document de
modélisation formelle (\textit{Stage\_M2\_IMD\_modelisation\_csp.tex}) qui définit les contraintes
mathématiques, et le document de validation (\textit{validation\_reconstruction\_csp.tex}) qui
traite de la reconstruction 3D.

\subsection{Le problème}

Étant donné un \textbf{benzénoïde} (assemblage plan d'hexagones fusionnés par arête), on cherche
toutes les façons de remplacer certains hexagones par des \textbf{pentagones} (5 côtés) ou des
\textbf{heptagones} (7 côtés), sous les contraintes suivantes :
\begin{enumerate}
  \item Le nombre total de carbones est conservé (contrainte d'Euler).
  \item Chaque voisinage local est chimiquement réalisable (table de voisinage).
  \item Deux solutions structurellement identiques ne sont comptées qu'une fois (symétrie).
\end{enumerate}

La \textbf{table de voisinage} est issue du générateur (cf. \textit{documentation.tex}) :
1209 configurations locales validées par optimisation xTB (GFN2-xTB) et test de planarité
(seuil 10°), dont 6 configurations purement benzenoïdes.

% ============================================================
\section{Outils et technologies}
% ============================================================

\subsection{Python 3}

Le programme de modélisation et d'orchestration du pipeline est écrit en Python~3. Python a été
choisi pour sa flexibilité, l'écosystème scientifique riche, et la compatibilité directe avec
la bibliothèque PyCSP3. Le solveur de contraintes proprement dit est ACE (Java), appelé en
subprocess depuis Python.

\subsection{PyCSP3 — Modélisation de contraintes}

\begin{definition}[PyCSP3]
  PyCSP3~\cite{pycsp3} est une bibliothèque Python développée par Christophe Lecoutre (CRIL,
  Université d'Artois) qui permet de \textbf{modéliser des problèmes de satisfaction de
  contraintes} au format standard XCSP3~\cite{xcsp3}. Elle fournit une API Python pour
  déclarer des variables, domaines et contraintes, puis génère un fichier XML exploitable
  par n'importe quel solveur compatible XCSP3.
\end{definition}

Principales fonctions utilisées :
\begin{itemize}
  \item \texttt{VarArray(size, dom)} — déclaration d'un tableau de variables avec domaines
  \item \texttt{satisfy(...)} — ajout d'une contrainte au modèle
  \item \texttt{Sum(x) == k} — contrainte de somme
  \item \texttt{scope in table} — contrainte extensionnelle (table de compatibilité)
  \item \texttt{LexIncreasing(x, y)} — $x \leq_{\text{lex}} y$ (brisure de symétrie)
  \item \texttt{compile(filename)} — génération du fichier XCSP3
\end{itemize}

\begin{attention}
  PyCSP3 intercepte \texttt{sys.argv} dès son importation, ce qui entre en conflit avec les
  arguments du script appelant. La solution adoptée consiste à sauvegarder \texttt{sys.argv}
  avant l'import de PyCSP3, puis à le restaurer.
  \begin{lstlisting}
_own_argv = sys.argv[:]
sys.argv = [_own_argv[0]]
from pycsp3 import *
  \end{lstlisting}
\end{attention}

\subsection{ACE — Solveur de contraintes}

\begin{definition}[ACE]
  ACE~\cite{ace} (Adaptive Constraint Engine) est un solveur de contraintes développé par
  Christophe Lecoutre. C'est un programme Java qui lit un fichier XCSP3 et énumère les
  solutions. Il est distribué avec PyCSP3 sous forme de fichier JAR
  (\texttt{ACE-2.5.jar}).
\end{definition}

ACE est appelé en \textbf{subprocess} plutôt que via l'API interne de PyCSP3 (qui retournait
\texttt{UNKNOWN} dans certains cas). La commande utilisée :

\begin{lstlisting}[style=benzai]
java -jar ACE-2.5.jar model.xml -s=all -xe
\end{lstlisting}

Où \texttt{-s=all} demande l'énumération de toutes les solutions et \texttt{-xe} active
l'export XML de chaque solution.

\subsection{XCSP3 — Format standard}

\begin{definition}[XCSP3]
  XCSP3~\cite{xcsp3} est un format XML standardisé pour la représentation de problèmes de
  satisfaction de contraintes. Il est maintenu par le réseau de recherche XCSP
  (\url{https://xcsp.org}) et sert de format d'échange universel entre modélisateurs et
  solveurs.
\end{definition}

\subsection{NetworkX — Graphes en Python}

\begin{definition}[NetworkX]
  NetworkX~\cite{networkx} est une bibliothèque Python pour la création, la manipulation et
  l'étude de graphes. Dans ce projet, elle est utilisée pour :
  \begin{itemize}
    \item Représenter le \textbf{graphe dual} $\GD$ du benzénoïde
    \item Calculer les \textbf{automorphismes} via \texttt{GraphMatcher}
    \item Déterminer les \textbf{degrés} et \textbf{voisinages}
  \end{itemize}
\end{definition}

\subsection{xTB — Validation par chimie quantique semi-empirique}

\begin{definition}[xTB]
  xTB~\cite{xtb} (extended Tight-Binding) est un programme de chimie quantique semi-empirique
  développé par le groupe Grimme (Université de Bonn). La méthode GFN2-xTB~\cite{gfn2xtb}
  traite les électrons de liaison explicitement (contrairement aux champs de force classiques)
  tout en restant rapide. Elle est utilisée dans le pipeline pour optimiser la géométrie des
  solutions reconstruites et vérifier leur planarité.
\end{definition}

\subsection{Benzai — Générateur de benzénoïdes}

\begin{definition}[Benzai]
  Benzai~\cite{benzai} est un logiciel de génération de structures benzénoïdes développé au
  LS2N (Université de Nantes). Il produit des fichiers \texttt{.graph} au format DIMACS étendu,
  décrivant la topologie d'un benzénoïde (sommets = carbones, arêtes = liaisons, faces =
  hexagones). Ces fichiers constituent l'entrée du programme CSP.
\end{definition}

% ============================================================
\section{Traitement de l'entrée : du benzénoïde au graphe dual}
% ============================================================

\subsection{Exemple fil rouge : \texttt{first.graph}}

L'exemple utilisé tout au long de cette section est un benzénoïde linéaire à 3 hexagones
(14 carbones), illustré ci-dessous. Les hexagones sont numérotés $v_0$, $v_1$, $v_2$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8, every node/.style={font=\large}]
  % Hexagone v0
  \foreach \i in {0,...,5} {
    \coordinate (A\i) at ({cos(60*\i+30)*1.2}, {sin(60*\i+30)*1.2});
  }
  \draw[thick] (A0) -- (A1) -- (A2) -- (A3) -- (A4) -- (A5) -- cycle;
  \node at (0,0) {$v_0$};
  % Hexagone v1 (decale a droite)
  \foreach \i in {0,...,5} {
    \coordinate (B\i) at ({cos(60*\i+30)*1.2 + 2*1.2*cos(30)}, {sin(60*\i+30)*1.2});
  }
  \draw[thick] (B0) -- (B1) -- (B2) -- (B3) -- (B4) -- (B5) -- cycle;
  \node at ({2*1.2*cos(30)},0) {$v_1$};
  % Hexagone v2 (decale a droite x2)
  \foreach \i in {0,...,5} {
    \coordinate (C\i) at ({cos(60*\i+30)*1.2 + 4*1.2*cos(30)}, {sin(60*\i+30)*1.2});
  }
  \draw[thick] (C0) -- (C1) -- (C2) -- (C3) -- (C4) -- (C5) -- cycle;
  \node at ({4*1.2*cos(30)},0) {$v_2$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Le graphe dual correspondant est le chemin $v_0 - v_1 - v_2$ (deux arêtes).

\subsection{Format d'entrée Benzai}

Le fichier \texttt{.graph} utilise un format inspiré de DIMACS. Voici l'exemple
\texttt{first.graph} (3 hexagones linéaires, 14 carbones) :

\begin{lstlisting}[style=benzai]
p DIMACS 14 16 3
e 0_0 1_1
e 0_0 -1_1
e 1_1 1_2
e -1_1 -1_2
e 1_2 0_3
...
h 0_0 1_1 1_2 0_3 -1_2 -1_1
h -1_2 0_3 0_4 -1_5 -2_4 -2_3
h -2_4 -1_5 -1_6 -2_7 -3_6 -3_5
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
  \item \texttt{p DIMACS V E F} : en-tête avec $V$ sommets (carbones), $E$ arêtes (liaisons)
    et $F$ faces (hexagones).
  \item \texttt{e s1 s2} : arête entre les carbones \texttt{s1} et \texttt{s2}. Les identifiants
    sont des coordonnées du réseau hexagonal (\texttt{x\_y}).
  \item \texttt{h s1 s2 s3 s4 s5 s6} : hexagone défini par ses 6 sommets dans l'ordre
    cyclique.
\end{itemize}

\subsection{Construction du graphe dual $\GD$}

Le \textbf{graphe dual} est la structure centrale du modèle CSP. Chaque hexagone du benzénoïde
devient un \textbf{sommet} du dual, et deux sommets du dual sont reliés par une arête si les
hexagones correspondants \textbf{partagent un côté}.

\begin{definition}[Graphe dual]
  Soit $\mathcal{B}$ un benzénoïde à $h$ hexagones. Le graphe dual
  $\GD = (V_D, E_D)$ est défini par :
  \begin{itemize}
    \item $V_D = \{0, 1, \ldots, h-1\}$ (un sommet par hexagone)
    \item $(u, v) \in E_D$ ssi les hexagones $u$ et $v$ partagent une arête
  \end{itemize}
\end{definition}

L'implémentation utilise NetworkX :

\begin{lstlisting}
# Construction du graphe dual (parser.py)
# hex_edges[u] = ensemble des aretes de l'hexagone u
for u in range(h):
    for v in range(u + 1, h):
        shared = hex_edges[u] & hex_edges[v]
        if shared:
            graph.dual.add_edge(u, v)
            # Enregistrer la position de l'arete partagee
            shared_edge = next(iter(shared))
            s1, s2 = tuple(shared_edge)
            pos_u = _find_edge_position(hexagons[u], s1, s2)
            pos_v = _find_edge_position(hexagons[v], s1, s2)
            graph.edge_positions[(u, v)] = (pos_u, pos_v)
\end{lstlisting}

\subsection{Motif d'occupation $\sigma(v)$}

Pour chaque hexagone $v$, le \textbf{motif d'occupation} (ou \textit{pattern})
$\sigma(v) \in \{0, 1\}^6$ indique quels côtés sont partagés avec un voisin dans le dual.
C'est un masque binaire qui décrit la ``forme'' du voisinage de l'hexagone.

\begin{definition}[Motif d'occupation]
  $\sigma(v) = (\sigma_0, \sigma_1, \ldots, \sigma_5)$ où $\sigma_i = 1$ si le côté $i$
  de l'hexagone $v$ est partagé avec un hexagone voisin, et $\sigma_i = 0$ sinon.
\end{definition}

\begin{lstlisting}
# Calcul des patrons (parser.py)
for v in range(h):
    pattern = [0] * 6
    for u in graph.dual.neighbors(v):
        pos = graph.edge_positions[(v, u)][0]
        pattern[pos] = 1
    graph.patterns[v] = tuple(pattern)
\end{lstlisting}

\textbf{Exemple} pour \texttt{first.graph} (3 hexagones linéaires) :
\begin{center}
\begin{tabular}{ccl}
  \toprule
  Hexagone & Degré & Patron $\sigma(v)$ \\
  \midrule
  $v_0$ & 1 & $(0, 0, 0, 1, 0, 0)$ \\
  $v_1$ & 2 & $(1, 0, 0, 1, 0, 0)$ \\
  $v_2$ & 1 & $(1, 0, 0, 0, 0, 0)$ \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Comptage des blocs de zéros $b(v)$}

Le nombre de \textbf{blocs de 0 consécutifs} dans le motif cyclique détermine si un hexagone
est gelé (ne peut pas changer de taille).

\begin{lstlisting}
def count_zero_blocks(pattern):
    # Trouver un 1 comme point de depart
    start = next(i for i, p in enumerate(pattern) if p == 1)
    blocks, in_zero = 0, False
    for offset in range(len(pattern)):
        idx = (start + offset) % len(pattern)
        if pattern[idx] == 0:
            if not in_zero:
                blocks += 1
                in_zero = True
        else:
            in_zero = False
    return blocks
\end{lstlisting}

Si $b(v) \geq 2$, l'hexagone $v$ est \textbf{gelé} : ses côtés partagés ne forment pas un
bloc consécutif unique, et il est impossible de redimensionner le cycle en préservant les
arêtes partagées.

% ============================================================
\section{Pré-traitement et réduction du domaine}
% ============================================================

Le pré-traitement exploite la structure du graphe dual \textit{avant} la résolution pour
réduire l'espace de recherche. L'idée centrale est que la table de voisinage complète (1203
entrées) est un catalogue \textit{générique}. Une fois le graphe dual du benzénoïde d'entrée
connu, il est possible de ne conserver que le \textbf{sous-ensemble pertinent} de la table pour
chaque hexagone, en fonction de son motif $\sigma(v)$ et de son degré dans le dual. Ce filtrage
réduit considérablement le nombre de combinaisons que le solveur doit explorer.

\subsection{Calcul des domaines et hexagones gelés}

Chaque variable $x_v$ représente la taille du cycle à la position $v$. Le domaine est réduit
selon la nature de l'hexagone. Deux règles de gel distinctes sont appliquées :

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Règle deg=6} (toujours active) : si un hexagone est entouré de 6 voisins,
    il ne peut pas changer de taille. Son domaine est fixé à $\{6\}$.
  \item \textbf{Règle $b(v) \geq 2$} (désactivable) : si les arêtes partagées découpent le
    bord de l'hexagone en deux blocs ou plus d'arêtes libres, la substitution est impossible
    car elle déformerait un seul bloc sans affecter les autres. Le domaine est fixé à $\{6\}$.
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}
def compute_domains(graph, freeze_b2=True):
    domains = {}
    for v in range(graph.h):
        if graph.is_fully_surrounded(v):     # deg = 6
            domains[v] = {6}
        elif freeze_b2 and graph.has_separated_free_edges(v):  # b(v) >= 2
            domains[v] = {6}
        else:
            domains[v] = {5, 6, 7}
    return domains
\end{lstlisting}

La séparation en deux règles permet de tester l'impact de la contrainte $b(v) \geq 2$ sur
le nombre de solutions. Le drapeau \texttt{--no-freeze} désactive cette seconde règle tout
en conservant la première :

\begin{lstlisting}[style=benzai]
python main.py data/5.graph              # les deux regles actives
python main.py data/5.graph --no-freeze  # seul deg=6 est gele
\end{lstlisting}

\begin{remarque}
  Désactiver la règle $b(v) \geq 2$ augmente le nombre de variables libres et donc l'espace
  de recherche, mais permet d'explorer des solutions qui seraient autrement interdites. Cette
  option est utile pour évaluer si la contrainte est trop restrictive.
\end{remarque}

\subsection{Filtrage de la table de voisinage}

La table de voisinage $\mathcal{T}$ contient 1209 entrées réparties en :
$\mathcal{T}(5)$ = 92 entrées, $\mathcal{T}(6)$ = 418 entrées, $\mathcal{T}(7)$ = 699 entrées.

\begin{remarque}
  La table $\mathcal{T}(6)$ inclut 6 entrées purement benzenoïdes (hexagone central avec
  uniquement des voisins hexagonaux). Ces entrées sont nécessaires pour que le solveur CSP
  considère le benzénoïde d'origine (toutes les tailles à 6) comme une solution valide —
  un benzénoïde peut lui-même être non planaire pour les structures suffisamment grandes.
\end{remarque}

Pour chaque hexagone libre $v$ de degré $\geq 2$, on filtre la table pour ne garder que les
entrées \textbf{compatibles} avec le patron $\sigma(v)$ :

\begin{lstlisting}
def filter_table_for_vertex(graph, v, full_table):
    pattern = graph.patterns[v]
    deg = graph.degree(v)
    shared_positions = [i for i, p in enumerate(pattern) if p == 1]

    compatible = []
    for n in (5, 6, 7):
        for seq in full_table[n]:
            seq_shared = [i for i, s in enumerate(seq) if s != 0]
            # Le nombre de voisins doit correspondre
            if len(seq_shared) != deg:
                continue
            # Les positions non-nulles doivent former un bloc consecutif
            if not _is_consecutive_block(seq_shared, n):
                continue
            # Construire le tuple pour la contrainte extensionnelle
            neighbor_sizes = [seq[i] for i in seq_shared]
            compatible.append((n,) + tuple(neighbor_sizes))

    return compatible
\end{lstlisting}

Le filtrage vérifie deux conditions :
\begin{enumerate}
  \item Le nombre de voisins non nuls dans la séquence correspond au degré de $v$ dans le dual.
  \item Les positions non nulles forment un \textbf{bloc consécutif} (cyclique) — condition
    nécessaire puisque $b(v) = 1$ pour les hexagones libres.
\end{enumerate}

\begin{remarque}
  Les hexagones de degré 1 (un seul voisin) ne nécessitent pas de contrainte de table :
  un cycle avec un unique voisin est toujours géométriquement admissible, quelle que soit
  sa taille.
\end{remarque}

\subsection{Calcul des automorphismes}

Les \textbf{automorphismes} du graphe dual sont utilisés pour la brisure de symétrie
(contrainte C4). Un automorphisme est une permutation des sommets qui préserve la structure
d'adjacence.

\begin{lstlisting}
def compute_automorphisms(graph):
    G = graph.dual
    matcher = nx.algorithms.isomorphism.GraphMatcher(G, G)
    # Collecter tous les automorphismes (sauf l'identite)
    all_auts = [iso for iso in matcher.isomorphisms_iter()
                if any(iso[v] != v for v in iso)]
    # Extraire un ensemble minimal de generateurs
    return _extract_generators(all_auts, list(G.nodes()))
\end{lstlisting}

L'extraction des générateurs utilise une approche gloutonne : on ajoute un automorphisme au
jeu de générateurs s'il produit de nouvelles permutations par composition avec les générateurs
existants. On s'arrête quand la fermeture du sous-groupe couvre tous les automorphismes.

% ============================================================
\section{Le modèle CSP : variables, contraintes, résolution}
% ============================================================

\subsection{Variables}

Pour un benzénoïde à $h$ hexagones, on définit $h$ variables :
\[
  x_v \in \text{domaine}(v) \quad \text{pour } v = 0, 1, \ldots, h-1
\]
Le domaine est $\{6\}$ pour les hexagones gelés et $\{5, 6, 7\}$ pour les libres.

\begin{lstlisting}
x = VarArray(size=h, dom=lambda i: domains[i])
\end{lstlisting}

\subsection{Contrainte C1 — Conservation du carbone}

La formule d'Euler pour les graphes planaires impose que le nombre total de carbones soit
conservé. Cela se traduit par :
\[
  \sum_{v=0}^{h-1} x_v = 6h
\]
Autrement dit, le nombre de pentagones ($n_5$) doit être égal au nombre d'heptagones ($n_7$).

\begin{lstlisting}
satisfy(
    Sum(x) == 6 * h
)
\end{lstlisting}

\subsection{Contrainte C3 — Admissibilité du voisinage}

Pour chaque hexagone libre $v$ de degré $\geq 2$, la configuration locale
$(x_v, x_{u_1}, x_{u_2}, \ldots)$ — où $u_1, u_2, \ldots$ sont les voisins de $v$ dans le
dual — doit apparaître dans la table filtrée. C'est une \textbf{contrainte extensionnelle}.

\begin{lstlisting}
for v in free:
    if v in tables and tables[v]:
        neighbors_v = graph.neighbors(v)
        scope = [x[v]] + [x[u] for u in neighbors_v]
        satisfy(
            scope in tables[v]
        )
\end{lstlisting}

La table filtrée pour $v$ est une liste de tuples compatibles. Par exemple, pour un hexagone
libre de degré 2, les tuples sont de la forme $(x_v, x_{u_1}, x_{u_2})$.

\begin{remarque}
  La contrainte C3 peut être désactivée avec le drapeau \texttt{--no-table}. Sans elle,
  seules C1 (conservation carbone) et C4 (symétrie) restreignent les solutions, ce qui
  permet de mesurer l'impact du filtrage par la table.
  \begin{lstlisting}[style=benzai]
python main.py data/fichier.graph              # C3 active (defaut)
python main.py data/fichier.graph --no-table   # C3 desactive
  \end{lstlisting}
\end{remarque}

\subsection{Contrainte C4 — Brisure de symétrie (lex-leader)}

Deux solutions qui ne diffèrent que par un automorphisme du graphe dual décrivent la
\textbf{même molécule}. Pour éviter les doublons, on impose que chaque solution soit
lexicographiquement inférieure ou égale à toutes ses images par les automorphismes.

Pour chaque générateur $\pi$ du groupe d'automorphismes :
\[
  (x_0, x_1, \ldots, x_{h-1}) \leq_{\text{lex}} (x_{\pi(0)}, x_{\pi(1)}, \ldots, x_{\pi(h-1)})
\]

\begin{lstlisting}
for gen in generators:
    permuted = [x[gen[i]] for i in range(h)]
    satisfy(
        LexIncreasing(x, permuted)
    )
\end{lstlisting}

\begin{remarque}
  La justification théorique de cette contrainte repose sur le théorème de Whitney
  (unicité du plongement planaire pour les graphes 3-connexes) et la 2-connexité des
  benzénoïdes. Voir le document de modélisation pour la preuve complète.
\end{remarque}

\subsection{Contrainte C5 — Adjacence 5--7 (optionnelle)}

Contrainte expérimentale activée par le drapeau \texttt{--adj-57}. Elle impose que chaque
pentagone ait au moins un voisin heptagone, et inversement :
\[
  x_v = 5 \;\Longrightarrow\; \exists\, u \in \mathcal{N}(v),\; x_u = 7
  \qquad\text{et}\qquad
  x_v = 7 \;\Longrightarrow\; \exists\, u \in \mathcal{N}(v),\; x_u = 5
\]

L'implémentation utilise les constructions \texttt{If}/\texttt{Sum} de PyCSP3 :

\begin{lstlisting}
if adj_57:
    for v in range(h):
        neighbors_v = graph.neighbors(v)
        if neighbors_v:
            satisfy(
                If(x[v] == 5, Then=Sum(x[u] == 7 for u in neighbors_v) >= 1)
            )
            satisfy(
                If(x[v] == 7, Then=Sum(x[u] == 5 for u in neighbors_v) >= 1)
            )
\end{lstlisting}

\begin{remarque}
  Cette contrainte réduit l'espace de solutions aux configurations où les pentagones et
  heptagones forment des paires adjacentes (motif azulénique). Elle n'interdit pas les
  paires 5--5 ou 7--7, tant qu'il existe aussi un voisin du type complémentaire.
\end{remarque}

\subsection{Compilation et résolution}

Le modèle est compilé en XCSP3 (fichier XML), puis ACE est appelé en subprocess :

\begin{lstlisting}
# Generation du fichier XCSP3
compile(filename="model.xml")

# Appel d'ACE (solveur Java)
ace_jar = _find_ace_jar()  # dans l'installation de pycsp3
cmd = ["java", "-jar", ace_jar, "model.xml", "-s=all", "-xe"]
result = subprocess.run(cmd, capture_output=True, text=True)
\end{lstlisting}

Les drapeaux :
\begin{itemize}
  \item \texttt{-s=all} : énumérer toutes les solutions (pas seulement la première).
  \item \texttt{-xe} : exporter chaque solution au format XML dans la sortie standard.
\end{itemize}

\subsection{Parsing de la sortie ACE}

ACE écrit chaque solution sous forme de balise XML \texttt{<values>}. Le format utilise
une notation compacte : \texttt{6x3} signifie ``6 répété 3 fois''.

\begin{lstlisting}
def _parse_ace_output(output, h):
    solutions = []
    for match in re.finditer(r'<values>\s*(.+?)\s*</values>', output):
        vals_str = match.group(1).strip()
        values = []
        for token in vals_str.split():
            if "x" in token:
                val, count = token.split("x")
                values.extend([int(val)] * int(count))
            else:
                values.append(int(token))
        if len(values) == h:
            solutions.append({i: values[i] for i in range(h)})
    return solutions
\end{lstlisting}

% ============================================================
\section{Format de sortie et résultats}
% ============================================================

\subsection{Structure d'une solution}

Chaque solution est un dictionnaire \texttt{\{hexagone\_id: taille\}} où la taille est 5
(pentagone), 6 (hexagone inchangé) ou 7 (heptagone). Par exemple, pour \texttt{first.graph}
(3 hexagones) :

\begin{lstlisting}[style=benzai]
solution 1: v0=5 v1=6 v2=7
solution 2: v0=7 v1=6 v2=5
\end{lstlisting}

Cela signifie : l'hexagone 0 devient un pentagone, l'hexagone 1 reste un hexagone,
l'hexagone 2 devient un heptagone (et vice versa pour la solution 2).

\subsection{Résultats expérimentaux}

\subsubsection{\texttt{first.graph} — 3 hexagones linéaires}

\begin{center}
\begin{tabular}{lr}
  \toprule
  Caractéristique & Valeur \\
  \midrule
  Hexagones & 3 \\
  Carbones & 14 \\
  Arêtes du dual & 2 \\
  Hexagones gelés & 0 \\
  Hexagones libres & 3 \\
  Générateurs Aut($\GD$) & 1 (réflexion) \\
  \textbf{Solutions distinctes} & \textbf{2} \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Les 2 solutions : $v_0 = 5, v_1 = 6, v_2 = 7$ et $v_0 = 7, v_1 = 6, v_2 = 5$.
La contrainte C1 impose $n_5 = n_7$, donc le central reste à 6.

\subsubsection{\texttt{second.graph} — 16 hexagones}

\begin{center}
\begin{tabular}{lr}
  \toprule
  Caractéristique & Valeur \\
  \midrule
  Hexagones & 16 \\
  Carbones & 60 \\
  Arêtes du dual & 19 \\
  Hexagones gelés & 5 \\
  Hexagones libres & 11 \\
  Générateurs Aut($\GD$) & 1 \\
  \textbf{Solutions distinctes} & \textbf{41} \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Les 41 solutions ont été énumérées en moins d'une seconde par ACE. La répartition des
tailles sur l'ensemble des solutions montre que la majorité des hexagones restent à 6, avec
des substitutions ponctuelles en pentagones et heptagones.

% ============================================================
\section{Reconstruction 3D et validation (résumé)}
% ============================================================

\subsection{Pipeline de reconstruction}

Chaque solution CSP (assignation de tailles) est reconstruite en une molécule 3D selon
trois phases :

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Phase A — Modifications topologiques} : pour chaque hexagone dont la taille
    assignée diffère de 6, le cycle est modifié (un sommet retiré pour un pentagone, un sommet
    ajouté pour un heptagone). Seuls les côtés libres ($\sigma_i = 0$) sont touchés.

  \item \textbf{Phase B — Placement géométrique} : un parcours BFS sur le graphe dual place
    les cycles comme des polygones réguliers fusionnés. L'hexagone de plus haut degré est
    choisi comme racine, puis chaque cycle enfant est placé par rapport au parent via l'arête
    partagée.

  \item \textbf{Phase C — Assemblage moléculaire} : les coordonnées sont injectées dans un
    \texttt{MolecularGraph}, les doubles liaisons sont placées par couplage maximum (Blossom),
    les hydrogènes sont ajoutés, et le tout est exporté en XYZ.
\end{enumerate}

Le détail de chaque phase est documenté dans \textit{validation\_reconstruction\_csp.tex}.

\subsection{Validation xTB + planarité}

Chaque XYZ reconstruit est :
\begin{enumerate}
  \item Optimisé par xTB (GFN2-xTB, \texttt{--opt tight})
  \item Testé en planarité par ACP (angle maximal $\leq 10°$)
\end{enumerate}

\subsubsection{Perturbation des coordonnées initiales}

La reconstruction place tous les atomes dans le plan $z = 0$ (géométrie de polygones
réguliers). Or, xTB utilise un algorithme de descente de gradient pour minimiser l'énergie :
si la géométrie initiale est parfaitement plane, les forces perpendiculaires au plan sont
nulles par symétrie, et xTB \textbf{reste piégé dans le minimum local plat}.

Ce problème a été mis en évidence en comparant deux approches pour tester la planarité d'un
même benzénoïde à 5 hexagones :
\begin{itemize}
  \item Placement par coordonnées du réseau hexagonal $\to$ xTB $\to$ \textbf{non plan} (58.6°)
  \item Placement par BFS polygones réguliers $\to$ xTB $\to$ \textbf{plan} (0.0°)
\end{itemize}

Les deux géométries initiales étaient planes ($z = 0$), mais les légères différences de
coordonnées faisaient que xTB convergeait vers des minima différents. La solution adoptée
est d'ajouter une \textbf{perturbation aléatoire} de $\pm 0.1$~\AA{} sur les coordonnées $z$
de chaque atome avant l'optimisation :

\begin{lstlisting}
def _write_perturbed_xyz(input_path, output_path, amplitude=0.1):
    atoms = _read_atoms_from_xyz(input_path)
    with open(output_path, 'w') as f:
        f.write(f"{len(atoms)}\n")
        f.write("perturbed for xTB optimization\n")
        for elem, x, y, z in atoms:
            z_perturbed = z + random.uniform(-amplitude, amplitude)
            f.write(f"{elem} {x:.6f} {y:.6f} {z_perturbed:.6f}\n")
\end{lstlisting}

Si la molécule est réellement plane, xTB la ramène à $z \approx 0$ malgré la perturbation.
Si elle ne l'est pas, xTB trouve le vrai minimum non plan. C'est l'équivalent numérique de la
procédure manuelle suggérée par le chimiste : \textit{``déplacer un atome pendant l'optimisation
pour vérifier s'il revient à sa place''}.

\subsubsection{Inclusion du benzénoïde comme solution}

Le benzénoïde d'origine (toutes les tailles à 6) est désormais inclus dans les solutions du
CSP. Il passe par le même pipeline de reconstruction et de validation xTB que les solutions
non hexagonales. Cela permet de vérifier si le benzénoïde lui-même est planaire — ce qui n'est
pas garanti pour les grandes structures.

\subsubsection{Résultats}

\textbf{Résultats :}
\begin{itemize}
  \item \texttt{first.graph} : \textbf{2/2 solutions planes} (dont le benzénoïde)
  \item \texttt{second.graph} : \textbf{0/41 solutions planes}
\end{itemize}

\begin{remarque}
  Le fait que les 41 solutions de \texttt{second.graph} soient toutes non planes suggère que
  les contraintes locales (table de voisinage) ne suffisent pas pour les grands benzénoïdes.
  Un déficit angulaire cumulatif se crée lorsque trop de pentagones et heptagones sont présents
  dans une structure étendue. La question de contraintes globales (courbure de Gauss discrète,
  contraintes de planéité) reste ouverte et sera discutée avec le chimiste et le tuteur.
\end{remarque}

% ============================================================
\section{Validation multi-runs et classification de stabilité}
% ============================================================

\dateblock{avril 2026}

\subsection{Motivation : non-déterminisme de xTB}

L'optimisation xTB repose sur une descente de gradient. Combinée à la perturbation aléatoire
$\pm 0.1$~\AA{} sur les coordonnées $z$ introduite plus haut, chaque exécution part d'un point
initial légèrement différent et peut converger vers un minimum local distinct. Pour les solutions dont l'angle de non-planarité est proche du seuil 10°, le
résultat d'un \textbf{run unique} n'est pas fiable : la même solution peut être marquée plane
dans 60\% des runs et non plane dans les 40\% restants.

Pour distinguer les vraies solutions plates des cas marginaux, le pipeline a été étendu pour
exécuter chaque solution \textbf{N fois} et caractériser sa \textbf{stabilité} via la
distribution des angles observés.

\subsection{Drapeau \texttt{--n-runs N}}

Le drapeau \texttt{--n-runs N} (par défaut 1) contrôle le nombre d'exécutions xTB par
solution. Chaque run utilise une nouvelle perturbation aléatoire et est sauvegardé dans un
sous-dossier dédié.

Structure de sortie pour une solution donnée :

\begin{lstlisting}[style=benzai]
output/h4/default/0-5-6-11/solutions/sol_1_5_7_7_5/
  source.xyz              # Coordonnees initiales (avant xTB)
  run_01_opt.xyz          # Resultat optimise du run 1
  run_02_opt.xyz
  ...
  run_10_opt.xyz
\end{lstlisting}

\subsection{Statistiques agrégées par solution}

Le script \texttt{aggregate\_runs.py} (appelé automatiquement par \texttt{batch\_main.py}
quand \texttt{N>1}) lit les N résultats et calcule pour chaque solution :

\begin{itemize}
  \item \texttt{n} : nombre de runs réussis (un run en échec ou en timeout n'est pas compté)
  \item \texttt{planar\_count} / \texttt{non\_planar\_count} : compteurs binaires (seuil 10°)
  \item \texttt{planar\_pct} : pourcentage de runs déclarés plans
  \item \texttt{angle\_mean}, \texttt{angle\_std} : moyenne et écart-type des angles ACP
  \item \texttt{angle\_min}, \texttt{angle\_max} : amplitudes observées
  \item \texttt{angles[]} : tableau brut des N valeurs (utile pour rejouer une analyse sans
    relancer xTB)
  \item \texttt{classification} : étiquette qualitative (cf. ci-dessous)
\end{itemize}

\subsection{Classification de stabilité}

Six classes qualitatives caractérisent la stabilité d'une solution face au non-déterminisme.
Les seuils ont été choisis pour distinguer les cas \emph{vraiment} plats des cas
\emph{borderline} :

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
  \toprule
  Classe & Critère & Interprétation \\
  \midrule
  \texttt{always\_planar}      & 100\% plans ET $\mu < 5°$           & vraiment plate \\
  \texttt{mostly\_planar}      & $\geq 70$\% plans ET $\sigma < 3°$  & probablement plate \\
  \texttt{unstable}            & 30--70\% plans OU $\sigma > 5°$     & cas limite (bistable) \\
  \texttt{mostly\_non\_planar} & $< 30$\% plans                      & probablement non plate \\
  \texttt{always\_non\_planar} & 0\% plans                           & vraiment non plate \\
  \texttt{ambiguous}           & autres cas                          & non concluant \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{remarque}
  La classe \texttt{unstable} est la plus intéressante scientifiquement : ces solutions sont
  géométriquement au seuil de la planarité. Soit la structure est réellement bistable (deux
  minima locaux distincts, l'un plat et l'autre courbé), soit la dispersion est trop grande
  et le seuil 10° n'est pas pertinent pour ce cas. Une analyse approfondie demanderait
  $N \geq 30$ runs pour confirmer la classification.
\end{remarque}

\subsection{Justification statistique du choix de N}

Pour détecter avec 95\% de confiance qu'une solution bascule au moins une fois sur 10\% des
runs, il faut $N \geq \lceil \log(0.05) / \log(0.90) \rceil = 28$. Pour des bascules à 5\%,
$N \geq 59$. En pratique :

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
  \toprule
  Phase & N recommandé & Objectif \\
  \midrule
  Screening rapide  & 10      & Identifier les candidats instables \\
  Analyse standard  & 20--30  & Classification fiable \\
  Analyse fine      & 50--100 & Caractérisation des cas limites \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

La stratégie adoptée est à \textbf{deux vitesses} : N=10 sur l'ensemble du dataset pour
identifier les cas instables, puis N=30+ ciblé sur ceux-ci si nécessaire.

% ============================================================
\section{Validation par dynamique moléculaire (MD)}
% ============================================================

\dateblock{1\textsuperscript{er} mai 2026}

\subsection{Motivation : protocole recommandé par les chimistes}

Après réunion avec Yannick Carissan (LS2N) et discussion sur les cas marginaux du
multi-runs, un \textbf{protocole alternatif} a été proposé :
\textit{lancer une dynamique moléculaire courte avant l'optimisation finale}.

\begin{quote}
\textit{Idée :} la reconstruction 3D produit une géométrie 2D plane par construction.
Une optimisation directe (\texttt{--opt}) reste piégée près de ce minimum local plat
même quand un minimum non-plat existe. La MD courte (1~ps à 298~K) injecte de
l'énergie thermique qui déforme la structure hors du plan, puis l'optimisation finale
relaxe vers le \emph{vrai} minimum énergétique. Si la structure y revient plate, elle est
réellement plate. Si elle se courbe, elle ne l'est pas.
\end{quote}

Ce protocole donne un verdict \textbf{binaire} (plan / non plan) sur un seul run par solution,
mais avec une validation physique plus stricte que le multi-runs perturbé.

\subsection{Protocole en 3 étapes}

Pour chaque solution issue du CSP :

\begin{enumerate}
  \item \texttt{xtb solution.xyz -{}-md} : MD NVT à 298~K, 1~ps, dump 50~fs $\to$ \texttt{md\_traj.xyz}
  \item Extraire la \textbf{dernière frame} de la trajectoire $\to$ \texttt{md\_geom.xyz}
  \item \texttt{xtb md\_geom.xyz -{}-opt tight} $\to$ \texttt{md\_final\_opt.xyz}, géométrie testée par l'ACP
\end{enumerate}

\subsection{Paramètres MD adoptés}

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
  \toprule
  Paramètre & Valeur & Justification \\
  \midrule
  Méthode quantique & GFN2-xTB    & cohérent avec le pipeline existant \\
  Ensemble          & NVT (Berendsen) & équilibrage thermique rapide \\
  Température       & 298.15~K    & condition standard \\
  Durée             & 1~ps        & suffisant pour s'écarter d'un plan métastable \\
  Pas               & 4~fs        & avec \texttt{hmass=4} pour relaxer la contrainte H \\
  \texttt{hmass}    & 4           & masse des H artificiellement augmentée \\
  Dump              & 50~fs       & $\sim$20 frames sur la trajectoire \\
  \texttt{velo}     & false       & xTB régénère les vélocités initiales \\
  \texttt{sccacc}   & 2.0         & tolérance SCC relâchée pour la MD (xTB) \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Pattern Strategy : décorrélation des méthodes de validation}

Pour permettre la \textbf{coexistence} des deux méthodes (multi-runs et MD) sans conflit, le
pipeline a été refactoré selon le \emph{Strategy Pattern}. Une classe abstraite
\texttt{ValidationStrategy} définit l'interface, deux implémentations concrètes la remplissent.

\begin{lstlisting}[style=benzai]
csp_solver/utils/validation/
  base.py              # ABC ValidationStrategy.validate_solutions(graph, sols, out_dir)
  multi_runs.py        # MultiRunsStrategy : delegue vers _run_single / _run_multi
  md.py                # MDStrategy : appelle optimizer_md.run_md_pipeline
  __init__.py          # Registry : get_strategy(name, **kwargs)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
class ValidationStrategy(ABC):
    name: str = ""
    @abstractmethod
    def validate_solutions(self, graph, solutions, output_dir):
        raise NotImplementedError

class MDStrategy(ValidationStrategy):
    name = "md"
    def __init__(self, threshold=10.0, opt_level="tight",
                 md_params=None, deterministic=True):
        ...
    def validate_solutions(self, graph, solutions, output_dir):
        # appelle non_benzenoid_generator/core/optimizer_md.py::run_md_pipeline
        ...
\end{lstlisting}

\texttt{main.py} accepte désormais le drapeau \texttt{-{}-method} qui sélectionne la stratégie :
\texttt{multi-runs} (par défaut, rétrocompatible) ou \texttt{md}.

\begin{lstlisting}[style=benzai]
python main.py data/fichier.graph --validate --method md
python main.py data/fichier.graph --validate --n-runs 10        # multi-runs (defaut)
\end{lstlisting}

\subsection{\texttt{aggregate\_md.py} — agrégation additive}

À l'image de \texttt{aggregate\_runs.py}, un script dédié recompose le \texttt{data.json}
d'une config à partir des fichiers \texttt{md\_validation/} produits par les runs MD :

\begin{lstlisting}[style=benzai]
output/h4/default/0-5-6-11/solutions/sol_1_5_7_7_5/
  md_validation/
    md_geom.xyz              # frame finale de la trajectoire (input de l'opt)
    md_traj.xyz              # trajectoire complete (input pour debug)
    md_final_opt.xyz         # geometrie testee par l'ACP
\end{lstlisting}

\textbf{Choix architectural important :} \texttt{aggregate\_md.py} est \textbf{additif}. Il
charge le \texttt{data.json} existant, ajoute un bloc \texttt{md\_validation} à chaque
solution sans toucher au bloc \texttt{runs} préexistant, puis ré-écrit. Cela permet d'avoir
sur le même dataset les deux méthodes côte à côte si on les a toutes deux lancées.

Schéma enrichi du \texttt{data.json} (extrait) :

\begin{lstlisting}[style=benzai]
{
  "molecules": {
    "0-5-6-11": {
      "solutions": [
        {
          "sizes": "v0=5 v1=7 v2=7 v3=5",
          "file": "sol_1_5_7_7_5/md_final_opt.xyz",
          "planar": true, "angle_deg": 0.4,
          "runs":          { ... },  /* multi-runs (si lance) */
          "md_validation": {         /* MD (si lance) */
            "planar": true,
            "angle_deg": 0.4,
            "rmsd": 0.03,
            "height": 0.12,
            "params": {"temp": 298.15, "time": 1.0, "step": 4, "dump": 50,
                       "hmass": 4, "sccacc": 2.0, "velo": false, "nvt": true},
            "trajectory_file": "md_validation/md_traj.xyz",
            "final_opt_file":  "md_validation/md_final_opt.xyz"
          }
        }
      ]
    }
  }
}
\end{lstlisting}

\subsection{Non-déterminisme contrôlé}

\texttt{xtb} initialise les vélocités MD à partir de l'horloge système : deux exécutions
identiques produisent des trajectoires différentes. Ce comportement n'est pas configurable
côté utilisateur (l'option \texttt{seed} dans le bloc \texttt{\$md} est ignorée par xTB).

\textbf{Mitigation} : \texttt{MDStrategy} fixe \texttt{OMP\_NUM\_THREADS=1} et
\texttt{MKL\_NUM\_THREADS=1} dans l'environnement du subprocess. Cela élimine
le non-déterminisme de l'addition flottante en parallèle, ce qui réduit la variance
des angles finaux à environ \textbf{0.01°} (très en dessous du seuil 10°). Les verdicts
plan/non plan sont donc stables d'une exécution à l'autre, même si les trajectoires
diffèrent en détail.

Désactivable via \texttt{-{}-md-no-deterministic} si on veut récupérer le parallélisme.

\subsection{Lancement des batchs MD}

Le drapeau \texttt{-{}-method md} se propage de \texttt{batch\_all.py} jusqu'à
\texttt{main.py}, et déclenche \texttt{aggregate\_md.py} en fin de batch (au lieu
d'\texttt{aggregate\_runs.py}) :

\begin{lstlisting}[style=benzai]
# Batch MD complet (8 configs) sur h3
python batch_all.py plane/benzdb/h3 --method md

# Une seule config MD
python batch_main.py plane/benzdb/h3 --validate --method md --no-freeze --adj-57
\end{lstlisting}

\subsection{Comparaison MR vs MD : résultats}

Sur le dataset h3--h5 (53 solutions, 8 configs), les deux méthodes convergent à
\textbf{98\%} : 52 verdicts plan/non-plan identiques, 1 seul cas de divergence franche
(MR plan, MD non plan ou inverse) sur la config \texttt{default}.

Les multi-runs apportent une \emph{nuance qualitative} (always\_/mostly\_planar,
unstable, etc.) mais identifient le même ensemble de cas problématiques que le MD.
Le MD est plus court à exécuter (1 run au lieu de 10) mais physiquement plus rigoureux.

% ============================================================
\section{Infrastructure d'expérimentation systématique}
% ============================================================

L'exploration des contraintes CSP nécessite de tester systématiquement les combinaisons de
flags sur un même dataset (par exemple tous les benzénoïdes \texttt{h3}, \texttt{h4},
\texttt{h5} de BenzAI~DB). Trois scripts de batch ont été ajoutés dans
\texttt{csp\_solver/experiments/}.

\subsection{\texttt{batch\_main.py} — un dossier, une config}

Lance \texttt{main.py --validate} sur tous les fichiers \texttt{.graph} d'un dossier avec un
ensemble de drapeaux donnés. Génère le \texttt{data.json} de la config et régénère
\texttt{view.html} agrégé en fin d'exécution.

\begin{lstlisting}[style=benzai]
python batch_main.py plane/benzdb/h4 --validate --n-runs 10
python batch_main.py plane/benzdb/h4 --validate --no-freeze --n-runs 10
\end{lstlisting}

\subsection{\texttt{batch\_all.py} — les 8 configurations CSP}

Lance \texttt{batch\_main.py} pour chacune des $2^3 = 8$ combinaisons des trois flags
\texttt{--no-freeze}, \texttt{--no-table}, \texttt{--adj-57}.

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
  \toprule
  Configuration & Flags \\
  \midrule
  \texttt{default}                       & (aucun) \\
  \texttt{no-freeze}                     & \texttt{--no-freeze} \\
  \texttt{no-table}                      & \texttt{--no-table} \\
  \texttt{adj-57}                        & \texttt{--adj-57} \\
  \texttt{no-freeze\_no-table}           & \texttt{--no-freeze --no-table} \\
  \texttt{adj-57\_no-freeze}             & \texttt{--adj-57 --no-freeze} \\
  \texttt{adj-57\_no-table}              & \texttt{--adj-57 --no-table} \\
  \texttt{adj-57\_no-freeze\_no-table}   & \texttt{--adj-57 --no-freeze --no-table} \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

À la fin de l'exécution, \texttt{batch\_all.py} écrit un fichier \texttt{batch\_meta.json}
au niveau \texttt{output/hX/} qui contient les statistiques globales du dernier run (durée
totale, nombre d'instances, nombre de solutions trouvées, options propagées). Le viewer
agrégé affiche ce méta-fichier sous forme de bandeau si présent.

\begin{lstlisting}[style=benzai]
python batch_all.py plane/benzdb/h4 --n-runs 10
\end{lstlisting}

\subsection{Structure de sortie complète}

\begin{lstlisting}[style=benzai]
csp_solver/experiments/output/
  hX/
    batch_meta.json                 # Stats du dernier batch_all
    view.html                       # Viewer agrege (genere par view.py)
    config_name/
      data.json                     # Resultats agreges de cette config
      mol_name/
        mol_name_original.xyz       # Original (avant xTB)
        mol_name_original_opt.xyz   # Original (apres xTB)
        solutions/
          sol_K_X_Y_Z_.../          # 1 dossier par solution CSP
            source.xyz
            run_01_opt.xyz
            ...
            run_N_opt.xyz
\end{lstlisting}

\subsection{Format \texttt{data.json}}

Chaque \texttt{data.json} suit un schéma stable consommé par tous les scripts de
visualisation. Une solution typique :

\begin{lstlisting}[style=benzai]
{
  "source": "h4", "config": "default",
  "generated": "2026-04-23T15:30:00",
  "threshold_deg": 10.0, "n_runs": 10,
  "molecules": {
    "0-5-6-11": {
      "name": "0-5-6-11",
      "original": { "planar": true, "angle_deg": 0.07, "rmsd": ..., "height": ... },
      "solutions": [
        {
          "sizes": "v0=5 v1=7 v2=7 v3=5",
          "file": "sol_1_5_7_7_5/run_10_opt.xyz",
          "planar": true, "angle_deg": 0.15,    /* dernier run, retrocompat */
          "runs": {                              /* multi-runs (optionnel) */
            "n": 10, "planar_count": 9, "non_planar_count": 1,
            "planar_pct": 90, "angle_mean": 4.2, "angle_std": 1.8,
            "angle_min": 0.8, "angle_max": 18.1,
            "angles": [0.8, 1.1, ...],
            "classification": "mostly_planar"
          }
        }
      ]
    }
  }
}
\end{lstlisting}

\begin{remarque}
  Le bloc \texttt{runs} est \textbf{additif} : si absent (cas single-run), l'affichage
  retombe sur les champs classiques \texttt{planar} / \texttt{angle\_deg}. Cela garantit la
  rétrocompatibilité avec les anciens \texttt{data.json} et permet de mélanger dans le même
  rapport des tailles testées en single-run et en multi-runs.
\end{remarque}

% ============================================================
\section{Visualisation et reporting interactif}
% ============================================================

L'analyse manuelle des \texttt{data.json} étant fastidieuse, trois scripts produisent des
pages HTML statiques (autonomes, ouvrables en \texttt{file://} dans Chrome) qui permettent
d'explorer les résultats interactivement sans serveur web ni dépendance externe.

\subsection{\texttt{view.py} — viewer par taille}

Deux modes :
\begin{itemize}
  \item \textbf{Mode config} : \texttt{python view.py output/hX/config\_name} scanne le
    dossier et produit le \texttt{data.json} de cette config.
  \item \textbf{Mode agrégé} : \texttt{python view.py output/hX -{}-aggregate} consomme tous
    les \texttt{data.json} des sous-dossiers et produit \texttt{output/hX/view.html}
    embarquant les 8 configs (aucun \texttt{fetch}, aucune dépendance CDN).
\end{itemize}

Le viewer agrégé propose :
\begin{itemize}
  \item \textbf{Sélection de config} en haut (8 boutons), avec mode \textbf{comparaison}
    multi-sélection (panneaux côte-à-côte avec diff-highlight des molécules dont la
    classification diffère entre configs).
  \item \textbf{Cards de stats} : Molécules / Originaux plans / Solutions CSP / Solutions
    stables planes / Instables / Stables non planes (basculées selon présence du bloc
    \texttt{runs}).
  \item \textbf{Toolbar} : recherche par nom, filtres (Originaux, Solutions, Stabilité),
    expand all / collapse all.
  \item \textbf{Légende stabilité} repliable, expliquant les 6 classes et leurs critères.
  \item \textbf{Tableau des molécules} cliquables-dépliables. Pour chaque solution
    multi-runs : badge classification (couleur), \texttt{planar\_count/n}, $\mu \pm \sigma$,
    \textbf{barre de dispersion SVG} (échelle fixe 0--30°, ligne pointillée au seuil 10°,
    ticks pour chaque run individuel, marqueur $\mu$), valeurs \texttt{min--max}.
  \item \textbf{Section ``Couverture CSP''} repliable : analyse de la partition des solutions
    planaires entre les 8 configs (cf. ci-dessous).
  \item \textbf{Bandeau \texttt{batch\_meta}} : si \texttt{output/hX/batch\_meta.json}
    existe, affiche en haut les stats du dernier run \texttt{batch\_all} (durée, nombre
    d'instances, options).
\end{itemize}

\subsection{Section ``Couverture CSP''}

Permet de répondre à la question : \emph{quelles solutions chaque config trouve, lesquelles
sont communes, lesquelles sont uniques à un sous-ensemble} ? Deux visualisations côte-à-côte :

\begin{itemize}
  \item \textbf{Répartition par config (toutes solutions)} : un bar chart horizontal, une
    ligne par config, segmenté par classe de stabilité (mêmes couleurs que les badges).
    Permet de voir d'un coup d'\oe{}il quelle config trouve combien de solutions et leur
    profil qualité.
  \item \textbf{Liste d'intersections} (filtrée aux solutions \texttt{always\_planar} +
    \texttt{mostly\_planar}) : 1 section dépliable par sous-ensemble de configs, triée du
    plus universel (toutes les 8 configs) au plus unique (1 seule config). Cliquer dévoile
    la liste des couples \texttt{(molécule, sizes)} de cette intersection.
\end{itemize}

Identité d'une solution : couple \texttt{(mol\_name, sizes)}, indépendant de la config qui
l'a trouvée. Une solution est dite \emph{universelle} si elle apparaît dans les 8 configs,
\emph{unique} si elle n'apparaît que dans une seule.

\subsection{\texttt{update\_report.py} — rapport global}

Génère \texttt{csp\_solver/experiments/report/index.html}, un rapport unique couvrant toutes
les tailles \texttt{hX} testées. Contenu :

\begin{itemize}
  \item Navigation sticky avec \texttt{IntersectionObserver} pour le suivi de section active.
  \item Sections numérotées : Introduction, Méthodologie (pipeline + xTB + ACP), Résultats,
    Stabilité inter-runs, Observations, Détails, Commandes.
  \item \textbf{Charts SVG} générés en Python pur (pas de dépendance D3/Plotly) :
    \begin{itemize}
      \item Bar chart empilé : solutions planes vs non-planes par taille
      \item Donut chart : pourcentage global de solutions planes
      \item Pie chart : répartition des classes de stabilité
      \item Scatter plot $\mu \times \sigma$ : 1 point par solution, couleur par classe,
        tooltips avec $h$/config/molécule, ligne verticale au seuil 10°
    \end{itemize}
  \item \textbf{Tableau résultats par h} : nombre de molécules, solutions, planes, non
    planes, \% plan (avec barre de progression colorée), originaux plans.
  \item \textbf{Tableau stabilité par h} : 6 colonnes (1 par classe), affiché seulement si
    au moins une donnée multi-runs est disponible.
  \item Lignes dépliables : cliquer une ligne du tableau résultats déplie une mini-table par
    molécule.
\end{itemize}

\subsection{\texttt{bundle.py} — archive portable}

Crée \texttt{experiments\_bundle.zip}, archive autonome contenant :
\begin{itemize}
  \item \texttt{report/index.html} (rapport global)
  \item \texttt{output/hX/view.html} (viewer par taille)
  \item Les fichiers \texttt{*\_opt.xyz} référencés par les liens HTML (anciens single-run et
    nouveaux multi-runs, captés par 3 patrons de glob distincts)
  \item \texttt{README.txt} avec instructions d'ouverture
\end{itemize}

L'archive est destinée à être envoyée à un collaborateur. Le destinataire l'extrait et ouvre
\texttt{report/index.html} dans Chrome — toutes les visualisations fonctionnent en
\texttt{file://}, sans serveur ni installation.

\subsection{Refonte du dashboard : passage en MD-only}

\dateblock{1\textsuperscript{er} mai 2026}

Le dashboard \texttt{report/index.html} a été \textbf{repensé en true dashboard} :
information cruciale visible immédiatement, sections secondaires repliées par défaut.
Suite à la convergence MR/MD à 98\%, le choix a été fait de \textbf{ne plus mentionner
les multi-runs dans le résumé} et de présenter uniquement le verdict MD.

\textbf{Hero KPIs (4 tuiles uniformes en haut de page).} Format régulier :
chiffre absolu en gros (BIG), pourcentage ou contexte en petit (SUB). Plus de
mélange chiffres absolus / pourcentages dans la même rangée.

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
  \toprule
  Tuile & BIG (compte) & SUB (\%/contexte) \\
  \midrule
  Molécules     & 25  & h3 à h5 \\
  Solutions CSP & 53  & toutes configurations \\
  \bucketplane{} Plans (MD) & 39  & 74\% des solutions \\
  \bucketnonplane{} Non plans (MD) & 14  & 26\% des solutions \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Sections masquées du dashboard (mais conservées dans le code).}
Les helpers Python (\texttt{\_compute\_stability}, \texttt{\_render\_alerts},
\texttt{\_render\_divergences\_block}, \texttt{\_render\_md\_section},
\texttt{\_compute\_dashboard\_kpis}) restent appelables, mais
\texttt{generate\_html} ne les rend plus pour le moment :

\begin{itemize}
  \item Section ``Stabilité multi-runs'' (pie + scatter $\mu \times \sigma$) : retirée.
  \item Strip d'alertes (divergences MR/MD) : retiré.
  \item Bloc tableau divergences franches : retiré.
  \item Section ``Validation MD'' redondante avec le hero : retirée.
\end{itemize}

\textbf{Bar chart et tableau ``Par taille''.} Refondus pour afficher 2 segments
(plan/non plan MD) au lieu de 6 classes de stabilité multi-runs. La fonction interne
\texttt{generate\_bar\_chart\_svg} accepte toujours un dict \texttt{\{PLANE, AUTRES, NON\_PLANE\}},
mais \texttt{AUTRES} est forcé à 0 par \texttt{\_solution\_bucket} qui retourne
uniquement \texttt{PLANE} ou \texttt{NON\_PLANE} basé sur \texttt{md\_validation.planar}.
La logique 3-bucket préexistante reste accessible via \texttt{\_solution\_bucket\_3bucket}
si on veut la réactiver.

\textbf{Méthodologie et Commandes.} Repliées par défaut (\texttt{<details>}). La section
\textit{Méthodologie} a été enrichie d'un détail étape par étape (Étapes 1 à 5, du
\texttt{.graph} à l'ACP) avec les paramètres MD complets. La section \textit{Commandes}
classe les commandes en 5 sous-sections, MD en premier (recommandé), puis multi-runs,
puis 1-run, puis régénération des rapports, puis explication des combinaisons de flags CSP.

\subsection{Mini-tableau MD par config dans \texttt{view.html}}

\dateblock{1\textsuperscript{er} mai 2026}

En haut de chaque page \texttt{output/hX/view.html}, juste avant la barre de sélection de
config, un \textbf{petit tableau récap MD} donne d'un coup d'\oe{}il les pourcentages plans
et non-plans par configuration :

\begin{center}
\begin{tabular}{lcccc}
  \toprule
                     & default       & no-freeze     & adj-57       & \ldots \\
  \midrule
  \bucketplane{} Plans (MD)    & 100\% (5/5) & 100\% (5/5) & 100\% (5/5) & \ldots \\
  \bucketnonplane{} Non plans (MD) & 0\% (0/5)   & 0\% (0/5)   & 0\% (0/5)   & \ldots \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Lignes colorées (vert pour plan, rouge pour non plan) avec valeur principale en pourcentage
et compte exact \texttt{n/total} en petit dessous. Calculé en JS dans \texttt{view.js}
(fonction \texttt{renderMDSummaryTable}), affiché uniquement si au moins une solution a un
bloc \texttt{md\_validation}.

\subsection{Section ``Couverture CSP'' alignée sur MD}

\dateblock{1\textsuperscript{er} mai 2026}

Le critère d'inclusion d'une solution dans la partition CSP était auparavant :
\textit{always\_planar + mostly\_planar} (multi-runs) avec fallback \texttt{sol.planar}.
Il devient simplement : \texttt{md\_validation.planar = true} (fallback \texttt{sol.planar}).

\textbf{Conséquence sur le bar chart ``Répartition par config''} : il n'affiche plus 6 classes
de stabilité mais 2 segments par ligne (vert plan / rouge non-plan), cohérent avec le
verdict MD. Les fonctions \texttt{computePerConfigBreakdown} et \texttt{renderPerConfigBarSVG}
ont été simplifiées en conséquence.

\subsection{Architecture des templates}

Les templates HTML/CSS/JS sont externalisés dans \texttt{templates/} pour bénéficier de la
coloration syntaxique de l'IDE et permettre l'édition propre. La substitution est faite côté
Python avec \texttt{string.Template} (syntaxe \texttt{\$variable}).

\begin{lstlisting}[style=benzai]
csp_solver/experiments/templates/
  common.css        # Palette + classes partagees (cards, planar/non-planar)
  view.html         # Template du viewer (substitution $h_name, $configs_json, ...)
  view.css          # Styles specifiques au viewer
  view.js           # Logique JS du viewer (IIFE avec etat prive,
                    # fonctions onclick exposees sur window pour le HTML inline)
  report.html       # Template du rapport global
  report.css        # Styles specifiques au rapport
  report.js         # Smooth scroll + IntersectionObserver
\end{lstlisting}

\textbf{Décisions architecturales} :
\begin{itemize}
  \item Le HTML est statique : toutes les données sont injectées au moment de la
    génération via \texttt{<script>window.\_\_DATA\_\_ = \{\ldots\};</script>}. Aucun fetch,
    aucune dépendance CDN, aucun build step.
  \item Le calcul interactif (filtres, tri, partition CSP, classification) est intégralement
    fait \textbf{côté JS} (à l'exception des charts du rapport global, générés en Python).
    Cela évite d'élargir le payload \texttt{data.json}.
  \item Les helpers SVG côté Python (\texttt{generate\_bar\_chart\_svg},
    \texttt{generate\_donut\_svg}, \texttt{generate\_pie\_svg},
    \texttt{generate\_scatter\_svg}) sont des fonctions pures retournant une chaîne
    \texttt{<svg>...</svg>}, faciles à tester et à réutiliser.
\end{itemize}

% ============================================================
\section{Architecture du code}
% ============================================================

\begin{lstlisting}[style=benzai]
csp_solver/
  main.py                    # Point d'entree CSP, orchestration
                             # Drapeaux : --validate, --n-runs, --method (md|multi-runs)
  test.py                    # Test sur l'original (toutes tailles a 6)
  utils/
    parser.py                # Lecture Benzai (.graph) -> graphe dual
    table.py                 # Chargement table voisinage (JSON, 1209 entrees)
    preprocessing.py         # Domaines, filtrage tables, automorphismes
    model.py                 # Modele PyCSP3 + appel ACE
    validate.py              # xTB + planarite (test ACP, single-run et multi-runs)
    validation/              # Strategy Pattern (mai 2026)
      base.py                # ABC ValidationStrategy
      multi_runs.py          # MultiRunsStrategy (delegue aux helpers existants)
      md.py                  # MDStrategy (xtb --md + opt + ACP)
      __init__.py            # Registry get_strategy(name, **kwargs)
  reconstruction/
    topology.py              # Phase A : modifications topologiques
    placement.py             # Phase B : placement geometrique BFS
    assembler.py             # Phase C : MolecularGraph + export XYZ
    pipeline.py              # Orchestration reconstruction + validation
                             # Dispatch via get_strategy(method, ...)
  data/
    table_voisinage.json     # Table T(5)=92, T(6)=412, T(7)=699
    first.graph              # Test : 3 hexagones lineaires
    second.graph             # Test : 16 hexagones
  experiments/
    batch_main.py            # Lance main.py sur un dossier .graph (1 config)
    batch_all.py             # Lance batch_main.py pour les 8 combinaisons
    batch_test.py            # Test rapide sur les originaux
    aggregate_runs.py        # Agrege les runs multi-N en stats + classification
    aggregate_md.py          # Agrege les runs MD (additif sur data.json)  [mai 2026]
    view.py                  # Generation des output/hX/view.html
    update_report.py         # Generation du rapport global (dashboard MD-only)
    bundle.py                # Creation de l'archive portable .zip
    templates/               # HTML/CSS/JS externalises (cf. section 9)
    plane/benzdb/            # Datasets BenzAI DB d'entree (h3, h4, h5, ...)
    output/                  # Resultats des batchs (cf. section 8)
    report/index.html        # Rapport global genere

non_benzenoid_generator/core/
  optimizer.py               # Wrapper xtb --opt (single-run, multi-runs)
  optimizer_md.py            # Wrapper xtb --md + --opt (mai 2026)
                             # OMP/MKL=1 par defaut pour reduire la variance
\end{lstlisting}

\textbf{Flux de données :}

\begin{enumerate}
  \item \texttt{parser.py} lit le \texttt{.graph} $\to$ \texttt{BenzenoidGraph} (dual + patrons)
  \item \texttt{preprocessing.py} calcule domaines, filtre tables, extrait automorphismes
  \item \texttt{model.py} construit le CSP (PyCSP3), compile en XCSP3, appelle ACE
  \item ACE énumère les solutions $\to$ parsing de la sortie XML
  \item \texttt{reconstruction/} reconstruit chaque solution en molécule 3D (XYZ)
  \item \texttt{validate.py} optimise (xTB) et teste la planarité (ACP, seuil 10°)
\end{enumerate}

\textbf{Commandes et drapeaux :}

\begin{center}
\begin{tabular}{lp{9cm}}
  \toprule
  Drapeau & Effet \\
  \midrule
  \texttt{--no-freeze} & Désactive C2 ($b(v) \geq 2$). Les hexagones avec arêtes libres
    séparées deviennent libres (domaine $\{5, 6, 7\}$). \\
  \texttt{--no-table} & Désactive C3 (table de voisinage). Seules C1 et C4 restreignent
    les solutions. \\
  \texttt{--adj-57} & Active C5 (adjacence 5--7). Chaque 5 doit avoir un voisin 7 et
    inversement. \\
  \texttt{--validate} & Reconstruit chaque solution en 3D, optimise avec xTB, et teste
    la planarité. \\
  \texttt{--n-runs N} & Lance \texttt{N} optimisations xTB par solution (N=1 par défaut,
    N=10 recommandé pour la classification de stabilité). Active automatiquement
    l'agrégation via \texttt{aggregate\_runs.py}. \\
  \texttt{--method M} & \emph{[mai 2026]} Sélectionne la stratégie de validation :
    \texttt{multi-runs} (par défaut) ou \texttt{md}. Active automatiquement
    \texttt{aggregate\_md.py} en sortie de batch quand M = \texttt{md}. \\
  \texttt{--md-no-deterministic} & \emph{[mai 2026]} Désactive le forçage
    \texttt{OMP\_NUM\_THREADS=1} + \texttt{MKL\_NUM\_THREADS=1} (pour récupérer
    le parallélisme au prix d'une variance accrue, sub-seuil mais visible). \\
  \texttt{--count} & Affiche seulement le nombre de solutions. \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{lstlisting}[style=benzai]
# Solveur seul
python main.py data/fichier.graph                          # Defaut (C1+C2+C3+C4)
python main.py data/fichier.graph --no-freeze              # Sans C2 (b>=2)
python main.py data/fichier.graph --no-table               # Sans C3 (table)
python main.py data/fichier.graph --adj-57                 # Avec C5 (adj 5-7)
python main.py data/fichier.graph --validate               # + reconstruction + xTB
python main.py data/fichier.graph --validate --n-runs 10   # multi-runs (stabilite)
python main.py data/fichier.graph --validate --method md   # MD courte + opt [mai 2026]

# Batch sur un dossier (depuis csp_solver/experiments/)
python batch_main.py plane/benzdb/h4 --validate --n-runs 10
python batch_main.py plane/benzdb/h4 --validate --method md  # [mai 2026]
python batch_all.py  plane/benzdb/h4 --n-runs 10             # multi-runs sur 8 configs
python batch_all.py  plane/benzdb/h4 --method md             # MD sur 8 configs [mai 2026]

# Generation des rapports HTML
python view.py output/h4 --aggregate                       # viewer h4
python update_report.py                                    # rapport global (dashboard MD)
python bundle.py                                           # archive .zip portable
\end{lstlisting}

% ============================================================
\section*{Références}
% ============================================================

\begin{thebibliography}{99}
  \bibitem{pycsp3}
    C.~Lecoutre, \textit{PyCSP3: Modeling Combinatorial Constrained Problems in Python},
    \url{https://pycsp3.org/}, 2020.

  \bibitem{ace}
    C.~Lecoutre, \textit{ACE: Adaptive Constraint Engine},
    CRIL, Université d'Artois,
    \url{https://github.com/xcsp3team/ACE}.

  \bibitem{xcsp3}
    F.~Boussemart, C.~Lecoutre, G.~Audemard, C.~Piette,
    \textit{XCSP3: An Integrated Format for Benchmarking Combinatorial Constrained Problems},
    \url{https://xcsp.org/}, 2016.

  \bibitem{networkx}
    A.~Hagberg, D.~Schult, P.~Swart,
    \textit{Exploring Network Structure, Dynamics, and Function using NetworkX},
    Proc. SciPy Conference, pp.~11--15, 2008.

  \bibitem{xtb}
    S.~Grimme, C.~Bannwarth, P.~Shushkov,
    \textit{A Robust and Accurate Tight-Binding Quantum Chemical Method for Structures,
    Vibrational Frequencies, and Noncovalent Interactions of Large Molecular Systems
    Parametrized for All spd-Block Elements (Z = 1--86)},
    J. Chem. Theory Comput., 13(5), pp.~1989--2009, 2017.

  \bibitem{gfn2xtb}
    C.~Bannwarth, S.~Ehlert, S.~Grimme,
    \textit{GFN2-xTB — An Accurate and Broadly Parametrized Self-Consistent Tight-Binding
    Quantum Chemical Method with Multipole Electrostatics and Density-Dependent Dispersion
    Contributions},
    J. Chem. Theory Comput., 15(3), pp.~1652--1671, 2019.

  \bibitem{benzai}
    Y.~Carissan, D.~Hagebaum-Reignier, N.~Prcovic, C.~Terrioux, A.~Varet,
    \textit{Benzai: a software for the generation of benzenoid systems},
    LS2N / LIS, 2021.

  \bibitem{varet2022}
    A.~Varet,
    \textit{Approches à base de contraintes pour la génération de structures benzenoïdes},
    Thèse de doctorat, Aix-Marseille Université, 2022.
\end{thebibliography}

\end{document}
