\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{listings}
\usepackage{parskip}
\usepackage{longtable}

\tcbuselibrary{skins,breakable}

\geometry{
  top=2.5cm, bottom=2.5cm,
  left=3.0cm, right=2.5cm,
  headheight=15pt
}

\definecolor{bleuTitre}{RGB}{31,56,100}
\definecolor{bleuSection}{RGB}{31,92,153}
\definecolor{bleuSub}{RGB}{46,117,182}
\definecolor{grisNote}{RGB}{245,244,240}
\definecolor{codebg}{RGB}{248,246,240}
\definecolor{codecomment}{RGB}{100,100,90}
\definecolor{vertOk}{RGB}{30,120,50}
\definecolor{rougeAlert}{RGB}{180,40,20}
\definecolor{grisLigne}{RGB}{235,235,230}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\fancyhead[L]{\small\textit{Mod\'elisation CSP }}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\titleformat{\section}
  {\large\bfseries\color{bleuTitre}}
  {\thesection.}{0.6em}{}[\vspace{-4pt}\rule{\linewidth}{0.6pt}]
\titleformat{\subsection}
  {\normalsize\bfseries\color{bleuSection}}
  {\thesubsection}{0.6em}{}
\titleformat{\subsubsection}
  {\normalsize\itshape\bfseries}
  {\thesubsubsection}{0.6em}{}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{D\'efinition}[section]
\newtheorem{propriete}{Propri\'et\'e}[section]
\newtheorem{contrainte}{Contrainte}[section]
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remarque}{Remarque}[section]
\newtheorem{exemple}{Exemple}[section]

\newtcolorbox{notebox}[1][]{
  enhanced, breakable,
  colback=grisNote,
  colframe=bleuSection,
  leftrule=4pt, toprule=0.4pt, bottomrule=0.4pt, rightrule=0.4pt,
  arc=2pt,
  fonttitle=\bfseries\small\color{bleuSection},
  title={#1},
  before upper={\setlength{\parskip}{4pt}},
}

\lstdefinestyle{benzai}{
  backgroundcolor=\color{codebg},
  basicstyle=\ttfamily\small,
  breaklines=true,
  frame=single,
  framesep=6pt,
  rulecolor=\color{bleuSection!40},
  xleftmargin=12pt,
  xrightmargin=6pt,
  commentstyle=\color{codecomment}\itshape,
  morecomment=[l]{\#},
  showstringspaces=false,
}

\newcommand{\B}{\mathcal{B}}
\newcommand{\GD}{G_{\!D}}
\newcommand{\VD}{V_{\!D}}
\newcommand{\ED}{E_{\!D}}
\newcommand{\xv}{x_v}
\newcommand{\degv}{\deg(v)}
\newcommand{\Tn}{\mathcal{T}(n)}
\newcommand{\ncinq}{n_5}
\newcommand{\nsept}{n_7}
\newcommand{\nhex}{n_6}
\newcommand{\posIn}[2]{\hat{p}_{#1}(#2)}
\newcommand{\pat}[1]{\mathtt{#1}}

% ────────────────────────────────────────────────────────────────────
\begin{document}

\begin{center}
  {\LARGE\bfseries\color{bleuTitre}
    Mod\'elisation du probl\`eme comme un CSP}\\[6pt]
  {\large\itshape
    \'Enum\'eration des structures obtenues par substitution\\
    de cycles dans un benz\'eno\"ide}\\[18pt]
  {\small Document de travail --- Stage M2 IMD --- Version 6.0}\\[4pt]
  {\small\color{gray}\today}
\end{center}

\vspace{8pt}
\rule{\linewidth}{1pt}
\vspace{4pt}

\tableofcontents

\vspace{10pt}
\rule{\linewidth}{0.4pt}

% ════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Contexte et objectif}
% ════════════════════════════════════════════════════════════════════

\subsection{Cadre chimique}

Un \textbf{hydrocarbure benz\'eno\"ide} $\B$ est une mol\'ecule plane compos\'ee
de cycles hexagonaux fusionn\'es, dans laquelle chaque sommet repr\'esente un
atome de carbone et chaque ar\^ete une liaison C--C. Les benz\'eno\"ides
constituent une famille importante d'hydrocarbures aromatiques polycycliques (HAP).

Notre probl\`eme~: \'etant donn\'e un benz\'eno\"ide $\B$ \`a $h$~hexagones,
construire toutes les structures mol\'eculaires distinctes obtenues en
rempla\c{c}ant certains cycles hexagonaux par des cycles \textbf{pentagonaux}
(5~carbones) ou \textbf{heptagonaux} (7~carbones), tout en conservant exactement
le nombre total d'atomes de carbone.

\begin{notebox}[Proc\'edure de validation chimique]
\textbf{Proc\'edure de validation chimique :}
pour s'assurer qu'une structure est correcte chimiquement, suivre les \'etapes
suivantes~:
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item Dessiner la mol\'ecule avec alternance de liaisons simples et doubles,
        en cochant la case ``Ajuster les hydrog\`enes'' dans l'outil de dessin.
        Optimiser au mieux l'alternance simple-double, en privil\'egiant le
        maximum de doubles liaisons dans les cycles \`a~7.
  \item Si le nombre de carbones est impair, cela indique un carbone radicalaire
        (trois liaisons). Il faut alors enlever un hydrog\`ene \`a un carbone
        qui poss\`ede deux liaisons simples avec deux autres carbones.
  \item Si le nombre de carbones est pair, on doit pouvoir alterner
        correctement les liaisons simples et doubles.
  \item V\'erifier que les liaisons C--H des carbones de valence~4 sont dans
        le plan de la mol\'ecule.
  \item Optimiser la structure avec la m\'ethode xTB (GFN2-xTB).
\end{enumerate}
\end{notebox}

\subsection{Approche}

L'approche retenue est celle d'un \textbf{probl\`eme de satisfaction de
contraintes} (CSP) formul\'e sur le \emph{graphe dual} de $\B$. Les \'etiquettes
de position des ar\^etes du dual sont des \textbf{donn\'ees d'entr\'ee}
(constantes extraites du fichier Benzai), non des variables.
La \textbf{seule variable} par cycle est sa taille $x_v \in \{5,6,7\}$.

% ════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Repr\'esentation des graphes d'entr\'ee et de sortie}
% ════════════════════════════════════════════════════════════════════

\subsection{Format d'entr\'ee : le graphe de carbone Benzai}

\subsubsection{Structure du format}

\begin{lstlisting}[style=benzai,
  caption={Fichier Benzai pour un benz\'eno\"ide \`a 3 hexagones}]
p DIMACS 14 16 3
e 0_0 1_1
e 0_0 -1_1
e 1_1 1_2
e 1_1 2_0
e -1_1 -1_2
e 1_2 0_3
e 1_2 2_3
e 2_0 3_1
e 0_3 -1_2
e 2_3 3_2
e 3_1 3_2
e 3_1 4_0
e 3_2 4_3
e 4_0 5_1
e 4_3 5_2
e 5_1 5_2
h 0_0 1_1 1_2 0_3 -1_2 -1_1
h 2_0 3_1 3_2 2_3 1_2 1_1
h 4_0 5_1 5_2 4_3 3_2 3_1
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Ligne \texttt{p}} : \texttt{p DIMACS} $V$~$E$~$F$ ---
        $V$~sommets (carbones), $E$~ar\^etes (liaisons), $F$~faces (hexagones).
  \item \textbf{Identifiants de sommets} : paire $x\_y \in \mathbb{Z}^2$,
        coordonn\'ees dans le r\'eseau hexagonal.
  \item \textbf{Lignes \texttt{e}} : ar\^ete entre deux sommets.
  \item \textbf{Lignes \texttt{h}} : liste ordonn\'ee des 6~sommets d'un
        hexagone dans l'ordre cyclique.
\end{itemize}

\begin{definition}[Graphe de carbone]
Le graphe de carbone de $\B$ est $G_\B = (V_\B,\, E_\B,\, F_\B)$ o\`u
$V_\B$ sont les carbones, $E_\B$ les liaisons C--C, et $F_\B$ les hexagones
d\'ecrits par leurs sommets ordonn\'es.
\end{definition}

\subsubsection{Extraction des positions d'ar\^etes depuis le fichier Benzai}
\label{sec:extraction}

Les lignes \texttt{h} d\'ecrivent chaque hexagone par la suite ordonn\'ee
de ses 6~sommets~:
\[
  \texttt{h}\; s_1\; s_2\; s_3\; s_4\; s_5\; s_6.
\]
L'ar\^ete reliant $s_i$ \`a $s_{i+1}$ (indices modulo~6) est le
\textbf{c\^ot\'e num\'ero~$i$} de cet hexagone.

\paragraph{Proc\'edure d'extraction.}
Pour chaque hexagone $v$ et chaque ar\^ete $e = (s_i, s_{i+1})$ de $G_\B$~:
\begin{enumerate}
  \item Identifier le second hexagone $u$ partageant cette ar\^ete
        (s'il existe dans $F_\B$).
  \item Poser $\posIn{v}{e} = i$ : num\'ero du c\^ot\'e de $e$ vu depuis $v$
        (de~1 \`a~6).
  \item Poser $\posIn{u}{e} = j$ o\`u $j$ est l'indice correspondant dans
        la liste ordonn\'ee de $u$.
\end{enumerate}
Les valeurs $\posIn{v}{e}$ sont des \textbf{constantes}, calcul\'ees une
fois lors de la lecture de l'entr\'ee. Elles ne font pas partie des variables
du CSP.

\paragraph{Pattern de c\^ot\'es d'un hexagone.}
Le \textbf{pattern} de $v$ est le vecteur binaire circulaire \`a 6~positions~:
\[
  \sigma(v) \;=\; (\sigma_1, \sigma_2, \sigma_3, \sigma_4, \sigma_5, \sigma_6)
  \;\in\; \{0,1\}^6,
\]
o\`u $\sigma_i = 1$ si le c\^ot\'e~$i$ de $v$ est partag\'e avec un voisin,
et $\sigma_i = 0$ sinon.

\begin{exemple}
L'hexagone \texttt{h 0\_0 1\_1 1\_2 0\_3 -1\_2 -1\_1} partage l'ar\^ete
$(1\_1, 1\_2)$ (c\^ot\'e~2) et l'ar\^ete $(-1\_1, 0\_0)$ (c\^ot\'e~6) avec
ses deux voisins. Son pattern est donc $\sigma = (1,1,0,0,0,1)$, not\'e
$\pat{6\;6\;0\;0\;0\;6}$ en utilisant~6 pour les c\^ot\'es partag\'es.
\end{exemple}

\subsection{Graphe dual et \'etiquetage}

\subsubsection{Construction du graphe dual}

\begin{definition}[Graphe dual]
Le graphe dual de $\B$ est $\GD = (\VD, \ED)$ o\`u~:
\begin{itemize}
  \item $v \in \VD$ pour chaque hexagone de $F_\B$ ;
  \item $e = (u,v) \in \ED$ si $u$ et $v$ partagent une ar\^ete de $E_\B$.
\end{itemize}
\end{definition}

Le degr\'e $\degv \in \{1,\ldots,6\}$ donne le nombre de cycles voisins de $v$.

\subsubsection{\'Etiquetage des sommets}

Chaque sommet $v \in \VD$ re\c{c}oit une \'etiquette de taille~:
\[
  \xv \in \{5,\, 6,\, 7\}.
\]
C'est la \textbf{seule variable} du CSP. Les positions $\posIn{v}{e}$ et
les patterns $\sigma(v)$ sont des constantes d\'eriv\'ees de l'entr\'ee.

\subsection{Placement des ar\^etes lors d'une substitution}
\label{sec:placement}

Lorsque l'on substitue un hexagone $v$ par un cycle de taille $\xv \neq 6$,
les ar\^etes partag\'ees (dont les positions sont fix\'ees par les $\posIn{v}{e}$)
doivent \^etre r\'eparties dans un polygone de taille diff\'erente.
L'ordre cyclique des ar\^etes partag\'ees est \textbf{conserv\'e}, mais leur
espacement dans le nouveau polygone peut varier.

\begin{exemple}
Un hexagone de pattern $\pat{1\;0\;1\;0\;0\;0}$ (c\^ot\'es~1 et~3 partag\'es)
substitu\'e par un \textbf{heptagone} admet deux placements valides des deux
ar\^etes partag\'ees parmi les 7~c\^ot\'es~:

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{cl}
\toprule
Placement & Description \\
\midrule
$\pat{1\;0\;1\;0\;0\;0\;0}$ &
  \'ecart de~1 conserv\'e, c\^ot\'e libre ajout\'e dans le groupe de~3 \\
$\pat{1\;0\;0\;1\;0\;0\;0}$ &
  \'ecart de~1 augment\'e \`a~2 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{exemple}

Ces placements possibles ne sont \textbf{pas une variable suppl\'ementaire}
du CSP~: ils sont implicitement encod\'es dans la table des voisinages
$\mathcal{T}(n)$. Chaque ligne admissible de $\mathcal{T}(\xv)$ compatible
avec le pattern $\sigma(v)$ correspond \`a un placement valide. La contrainte
C3 (voisinage admissible) filtre directement les assignations de $\xv$ en
v\'erifiant qu'au moins une ligne de $\mathcal{T}(\xv)$ est compatible avec
$\sigma(v)$ et les labels des voisins.

\subsection{Format de sortie}

La sortie est un ensemble de fichiers texte, un par structure g\'en\'er\'ee,
au format adapt\'e du format Benzai.

\paragraph{Adaptation n\'ecessaire.}
Apr\`es substitution, la mol\'ecule n'est plus un sous-graphe du pavage
hexagonal r\'egulier. Les coordonn\'ees $x\_y$ n'ont plus de sens~; les
sommets sont identifi\'es par des \textbf{entiers s\'equentiels}.

\begin{lstlisting}[style=benzai,
  caption={Format de sortie pour une structure substitu\'ee}]
p DIMACS <V> <E> <F>
# cycles : <n1> <n2> ... <nF>
e <id1> <id2>
...
c <id1> <id2> ... <idn>    # cycle de taille n
...
\end{lstlisting}

Les lignes \texttt{c} remplacent les lignes \texttt{h} et admettent un nombre
variable de sommets ($n \in \{5,6,7\}$) selon la taille du cycle.

% ════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Mod\`ele CSP}
% ════════════════════════════════════════════════════════════════════

\subsection{Vue d'ensemble}

Le CSP est d\'efini sur le graphe dual $\GD = (\VD, \ED)$ construit depuis
le fichier Benzai. Les constantes $\posIn{v}{e}$ et les patterns $\sigma(v)$
sont calcul\'es lors de la lecture de l'entr\'ee. Le mod\`ele comprend une
\textbf{seule famille de variables} (les tailles $x_v$) et trois contraintes.

\subsection{Variable}

\begin{definition}[Variable de taille]
Pour chaque sommet $v \in \VD$~:
\[
  \xv \;\in\; \{5,\, 6,\, 7\}.
\]
$\xv = 5$ d\'esigne un pentagone, $\xv = 6$ un hexagone (valeur par d\'efaut),
$\xv = 7$ un heptagone.
\end{definition}

L'ensemble des variables est $\mathbf{X} = \{\xv \mid v \in \VD\}$,
avec $|\mathbf{X}| = h$.

\subsection{Contraintes}

\subsubsection{C1 --- Conservation du nombre de carbones}

\begin{contrainte}[Conservation du carbone]
\label{c:carbone}
\[
  \sum_{v \in \VD} x_v \;=\; 6\,h.
\]
\end{contrainte}

\begin{propriete}
\label{prop:euler}
Dans un syst\`eme fusionn\'e de $h$~cycles formant un graphe planaire connexe,
le nombre d'atomes de carbone (sommets) est~:
\[
  V \;=\; \sum_{v \in \VD} x_v \;-\; |\ED| \;-\; h \;+\; 1,
\]
o\`u $|\ED|$ est le nombre d'ar\^etes du graphe dual
(= nombre d'ar\^etes C--C partag\'ees entre deux cycles adjacents).
\end{propriete}

\noindent\textit{Preuve.}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item \textbf{Formule d'Euler.}
        Le graphe de carbone $G_\B$ est planaire connexe~; ses faces internes
        sont les $h$~cycles et il y a une face ext\'erieure, soit $F = h + 1$.
        La formule d'Euler donne
        \[
          V - E + (h+1) = 2,
          \quad\text{d'o\`u}\quad
          V = E - h + 1.
        \]
  \item \textbf{Comptage des ar\^etes.}
        Chaque cycle $v$ poss\`ede $\xv$ ar\^etes.
        Une ar\^ete \emph{interne} (partag\'ee par deux cycles adjacents)
        est compt\'ee \textbf{deux fois} dans la somme $\sum \xv$, tandis
        qu'une ar\^ete \emph{externe} (bord de la mol\'ecule) n'est compt\'ee
        qu'une fois. Le nombre d'ar\^etes internes est exactement $|\ED|$
        (chaque ar\^ete du dual correspond \`a une ar\^ete partag\'ee), donc
        \[
          \sum_{v \in \VD} x_v \;=\; E + |\ED|,
          \qquad\text{soit}\qquad
          E \;=\; \sum_{v \in \VD} x_v \;-\; |\ED|.
        \]
  \item \textbf{Conclusion.}
        En substituant dans $V = E - h + 1$~:
        \[
          V \;=\; \sum_{v \in \VD} x_v \;-\; |\ED| \;-\; h \;+\; 1.
          \qedhere
        \]
\end{enumerate}

\begin{propriete}
La contrainte C1 est \'equivalente \`a la conservation du nombre de carbones,
et \'equivalente \`a $\ncinq = \nsept$.
\end{propriete}

\noindent\textit{Preuve.}
Les quantit\'es $|\ED|$ et $h$ sont des \textbf{constantes} du graphe dual
d'entr\'ee~: la substitution modifie la taille des cycles mais ne change
ni la structure d'adjacence ni le nombre de faces. Par la
propri\'et\'e~\ref{prop:euler}~:
\[
  V_{\text{nouveau}} = V_{\text{original}}
  \;\Longleftrightarrow\;
  \sum_{v \in \VD} x_v = 6\,h.
\]
De plus, en posant $\ncinq + \nhex + \nsept = h$~:
\[
  5\ncinq + 6\nhex + 7\nsept = 6(\ncinq+\nhex+\nsept)
  \;\Longleftrightarrow\;
  -\ncinq + \nsept = 0
  \;\Longleftrightarrow\;
  \ncinq = \nsept.
  \tag*{$\square$}
\]

\begin{exemple}[V\'erification num\'erique]
Deux hexagones adjacents ($h=2$, $|\ED|=1$)~:
$V = (6+6) - 1 - 2 + 1 = 10$ carbones
(et non~$12$, car les deux cycles partagent une ar\^ete, soit 2~atomes
en commun).

Trois hexagones lin\'eaires ($h=3$, $|\ED|=2$)~:
$V = 18 - 2 - 3 + 1 = 14$ carbones.
\end{exemple}

\subsubsection{C2 --- Hexagones gel\'es}
\label{sec:gele}

Certains hexagones du benz\'eno\"ide d'entr\'ee doivent obligatoirement
conserver leur taille~$6$~: on les dit \textbf{gel\'es}. Le crit\`ere repose
sur la disposition des ar\^etes partag\'ees et des ar\^etes libres autour
de l'hexagone.

\begin{definition}[Blocs d'ar\^etes libres]
Soit $\sigma(v) \in \{0,1\}^6$ le pattern de l'hexagone $v$, lu de
fa\c{c}on cyclique. Un \textbf{bloc d'ar\^etes libres} est un sous-mot
maximal de $0$ cons\'ecutifs dans $\sigma(v)$. On note $b(v)$ le nombre
de tels blocs.
\end{definition}

\begin{exemple}
$\sigma = (1,1,0,0,0,0)$~: un seul bloc de~$4$ z\'eros $\Rightarrow b = 1$.\\
$\sigma = (1,0,0,1,0,0)$~: deux blocs de~$2$ z\'eros $\Rightarrow b = 2$.\\
$\sigma = (1,0,1,0,1,0)$~: trois blocs de~$1$ z\'ero $\Rightarrow b = 3$.
\end{exemple}

\paragraph{Cas 1 --- Hexagone int\'erieur ($\degv = 6$).}
Tous les c\^ot\'es sont partag\'es ($b(v)=0$)~; il n'y a aucune ar\^ete
libre et la substitution est impossible.

\paragraph{Cas 2 --- Ar\^etes libres s\'epar\'ees ($b(v) \geq 2$).}
Si les ar\^etes partag\'ees d\'ecoupent le bord de l'hexagone en
\textbf{deux blocs ou plus} d'ar\^etes libres, l'hexagone est gel\'e.

\smallskip\noindent\textit{Justification.}
Les ar\^etes partag\'ees sont verrouill\'ees par les cycles voisins~:
elles occupent des positions fixes impos\'ees par la structure du
benz\'eno\"ide. Chaque bloc d'ar\^etes libres se situe entre deux
groupes d'ar\^etes partag\'ees et son nombre d'ar\^etes est
d\'etermin\'e par l'espacement entre ces groupes.

Substituer l'hexagone par un cycle de taille $n \neq 6$ reviendrait
\`a ajouter ($n=7$) ou retirer ($n=5$) une ar\^ete \`a \textbf{un seul}
des blocs sans modifier les autres, puisque les ar\^etes partag\'ees
restent fix\'ees. Or d\`es que $b(v) \geq 2$, les blocs libres se
trouvent de part et d'autre des ar\^etes partag\'ees~: modifier un bloc
d\'eformerait l'espacement d'un c\^ot\'e tout en maintenant l'autre,
ce qui est incompatible avec un polygone r\'egulier de taille~$n$.
Le cycle doit donc rester un hexagone.

\smallskip
En revanche, lorsque $b(v) = 1$ (toutes les ar\^etes partag\'ees sont
cons\'ecutives et les ar\^etes libres forment un seul bloc contigu),
la substitution reste possible~: on peut agrandir ou r\'eduire cet
unique bloc pour passer \`a un heptagone ou un pentagone.

\begin{contrainte}[Hexagones gel\'es]
\label{c:gele}
\[
  \forall\, v \in \VD,\quad
  \bigl[\,\degv = 6 \;\;\lor\;\; b(v) \geq 2\,\bigr]
  \;\Longrightarrow\; \xv = 6.
\]
\end{contrainte}

\begin{remarque}
Ce crit\`ere est purement structurel~: il ne d\'epend que du pattern
$\sigma(v)$ et peut \^etre \'evalu\'e en temps constant lors de la lecture
du benz\'eno\"ide d'entr\'ee, avant toute r\'esolution.
\end{remarque}

\begin{notebox}[Activation / d\'esactivation]
La r\`egle $\deg(v) = 6$ est \textbf{toujours active}. La r\`egle $b(v) \geq 2$ peut
\^etre d\'esactiv\'ee avec le drapeau \texttt{--no-freeze}, ce qui lib\`ere les hexagones
correspondants (domaine $\{6, 7\}$ au lieu de $\{6\}$ --- le pentagone reste interdit car
il n'y a pas de sommet int\'erieur libre).
\begin{lstlisting}[style=benzai]
python main.py data/fichier.graph              # C2 active (defaut)
python main.py data/fichier.graph --no-freeze  # C2 (b>=2) desactive
\end{lstlisting}
\end{notebox}

\subsubsection{Construction de la table de voisinage $\mathcal{T}(n)$}
\label{sec:table}

La table $\mathcal{T}(n)$ est une \textbf{donn\'ee d'entr\'ee} du CSP,
construite en amont par le pipeline de g\'en\'eration d\'ecrit dans la
documentation technique (sections~2 et~7). Sa construction proc\`ede en
deux \'etapes~:

\paragraph{\'Etape~1 --- \'Enum\'eration.}
Pour chaque taille de cycle central $n \in \{5,6,7\}$, on g\'en\`ere toutes
les s\'equences de voisinage $(s_1, \ldots, s_n) \in \{0,5,6,7\}^n$
satisfaisant les contraintes de voisinage (au moins 2~voisins, etc.),
r\'eduites sous le groupe di\'edral $D_n$ pour \'eliminer les doublons
par rotation et r\'eflexion. Cela produit 1228 configurations canoniques
(93 pour $n\!=\!5$, 415 pour $n\!=\!6$, 720 pour $n\!=\!7$).

\paragraph{\'Etape~2 --- Validation g\'eom\'etrique.}
Chaque configuration est construite en 3D (polygones r\'eguliers fusionn\'es
par ar\^ete), puis optimis\'ee par la m\'ethode semi-empirique quantique
\textbf{xTB} (GFN2-xTB). Un test de planarit\'e (ACP, seuil de 10\degre)
filtre les structures non planes. Le r\'esultat est~:

\begin{center}
\begin{tabular}{cccc}
\toprule
Cycle central $n$ & Planes (admises) & Non planes (rejet\'ees) & Total \\
\midrule
5 & 92  & 1  & 93 \\
6 & 412 & 3  & 415 \\
7 & 699 & 21 & 720 \\
\midrule
\textbf{Total} & \textbf{1203} & \textbf{25} & \textbf{1228} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Seules les configurations \textbf{planes} sont retenues dans la table~:
$|\mathcal{T}(5)| = 92$, $|\mathcal{T}(6)| = 412$, $|\mathcal{T}(7)| = 699$.

\begin{remarque}
La m\'ethode xTB a remplac\'e le champ de force MMFF94 utilis\'e initialement.
Contrairement \`a MMFF94 (qui \'echouait sur 169 structures \`a heptagones
cons\'ecutifs), xTB traite les 1228 structures sans \'echec.
\end{remarque}

\subsubsection{C3 --- Voisinage admissible}

\begin{definition}[Configuration locale]
La \textbf{configuration locale} de $v$ est le couple
\[
  \Lambda(v) \;=\; \bigl(\xv,\;
  (x_{u_1}, \ldots, x_{u_k})\bigr),
\]
o\`u $(u_1, \ldots, u_k)$ est la suite cyclique des voisins de $v$ dans $\GD$,
ordonn\'ee conform\'ement aux positions $\posIn{v}{e}$ lues depuis l'entr\'ee.
\end{definition}

\begin{contrainte}[Voisinage admissible]
\label{c:voisinage}
\[
  \forall\, v \in \VD,\quad \Lambda(v) \;\in\; \mathcal{T}(\xv),
\]
o\`u $\mathcal{T}(n)$ est la table des configurations locales admissibles pour
un cycle de taille $n$.
\end{contrainte}

\begin{notebox}[Lien avec le placement]
La compatibilit\'e de $\Lambda(v)$ avec $\sigma(v)$ est implicite dans la
table~: chaque ligne de $\mathcal{T}(\xv)$ correspond \`a un placement
g\'eom\'etriquement valide des ar\^etes partag\'ees dans un cycle de taille
$\xv$. V\'erifier $\Lambda(v) \in \mathcal{T}(\xv)$ revient donc \`a
v\'erifier simultan\'ement la validit\'e du placement \emph{et} la compatibilit\'e
du voisinage, sans variable suppl\'ementaire.
\end{notebox}

\begin{remarque}[Cycles de degr\'e~1]
La table $\mathcal{T}(n)$ est construite avec un minimum de 2~voisins
par cycle. Pour un sommet $v$ de degr\'e~1 dans $\GD$ (cycle de bord
n'ayant qu'un seul voisin), la contrainte C3 n'est pas appliqu\'ee~:
un cycle isol\'e d'un c\^ot\'e est toujours g\'eom\'etriquement admissible,
quelle que soit sa taille. Seule la contrainte C1 (conservation du carbone)
restreint alors son domaine.
\end{remarque}

\begin{notebox}[Activation / d\'esactivation]
La contrainte C3 peut \^etre d\'esactiv\'ee avec le drapeau \texttt{--no-table}.
Sans cette contrainte, seules C1 (conservation carbone) et C4 (sym\'etrie) restreignent
les solutions. Cela permet d'\'evaluer l'impact du filtrage par la table de voisinage sur
le nombre de solutions.
\begin{lstlisting}[style=benzai]
python main.py data/fichier.graph              # C3 active (defaut)
python main.py data/fichier.graph --no-table   # C3 desactive
\end{lstlisting}
\end{notebox}

\paragraph{Formulation par interdictions.}
On peut \'egalement utiliser la table des configurations interdites
$\overline{\mathcal{T}}(n)$~:
\[
  \forall\, v \in \VD,\quad \Lambda(v) \;\notin\; \overline{\mathcal{T}}(\xv).
\]
Les deux formulations sont \'equivalentes.

\subsection{R\'ecapitulatif}

\subsubsection{Donn\'ees d'entr\'ee}

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{@{}p{3.5cm}p{9cm}@{}}
\toprule
\textbf{Donn\'ee} & \textbf{Description} \\
\midrule
$G_\B = (V_\B, E_\B, F_\B)$ &
  Graphe de carbone lu depuis le fichier Benzai \\
$\GD = (\VD, \ED)$ &
  Graphe dual construit depuis $G_\B$ \\
$\sigma(v)$ pour $v \in \VD$ &
  Pattern des c\^ot\'es partag\'es de chaque hexagone \\
$\posIn{v}{e}$ pour $(v,e)$ &
  Position de l'ar\^ete $e$ dans l'hexagone $v$ (constante) \\
$\mathcal{T}(n)$ pour $n \in \{5,6,7\}$ &
  Table des configurations de voisinage admissibles \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Variable}

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
\textbf{Variable} & \textbf{Domaine} & \textbf{Condition} \\
\midrule
$\xv$ & $\{5, 6, 7\}$ & pour tout $v \in \VD$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Contraintes}

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{@{}cll@{}}
\toprule
\textbf{Code} & \textbf{Nom} & \textbf{Formulation} \\
\midrule
C1 & Conservation du carbone &
  $\displaystyle\sum_{v \in \VD} x_v = 6h \;\Leftrightarrow\; n_5 = n_7$ \\[6pt]
C2 & Hexagones gel\'es &
  $\bigl[\degv=6 \;\lor\; b(v) \geq 2\bigr] \Rightarrow \xv=6$ \\[4pt]
C3 & Voisinage admissible &
  $\Lambda(v) \in \mathcal{T}(\xv)$ pour tout $v \in \VD$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Sortie}

L'ensemble de toutes les assignations $\{\xv\}_{v \in \VD}$ satisfaisant
C1 \`a C3, encod\'ees dans le format de sortie adapt\'e du format Benzai.

\subsubsection{Remarques strat\'egiques pour la r\'esolution}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Ordre de propagation recommand\'e} :
        C1 $\to$ C2 $\to$ C3.
        C1 filtre globalement (\'equilibre $n_5/n_7$), C2 fige les cycles
        incompatibles, C3 filtre par voisinage local.
  \item \textbf{Ordre de branchement} : commencer par les cycles de bord
        (degr\'e faible) qui ont les domaines les plus contraints par C3.
  \item \textbf{Complexit\'e} : $|\mathbf{X}| = h$ variables, domaine de
        taille~3. La table $\mathcal{T}(n)$ est une contrainte extensionnelle
        trait\'ee efficacement par les solveurs CSP modernes.
\end{itemize}

% ════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Pr\'e-traitement~: exploitation du graphe dual d'entr\'ee}
% ════════════════════════════════════════════════════════════════════

Le graphe dual $\GD$ est connu \emph{avant} la r\'esolution. Il fournit,
pour chaque sommet~$v$, le degr\'e $\degv$, le pattern $\sigma(v)$ et le
nombre de blocs libres $b(v)$. Ces informations permettent de
\textbf{r\'eduire la table de voisinage} et les domaines des variables
avant de lancer le solveur, all\'egeant ainsi consid\'erablement l'espace
de recherche.

\subsection{\'Etape~1~: filtrage par pattern}

La table compl\`ete $\mathcal{T}(n)$ contient toutes les configurations
locales admissibles pour un cycle de taille~$n$, ind\'ependamment de
l'instance. Pour une instance donn\'ee, chaque sommet~$v$ n'a besoin que
du sous-ensemble compatible avec son pattern.

\begin{definition}[Table restreinte]
Pour un sommet $v \in \VD$ et une taille $n \in \{5,6,7\}$, la
\textbf{table restreinte} est
\[
  \mathcal{T}_v(n) \;=\;
  \bigl\{\,\ell \in \mathcal{T}(n) \;\bigm|\;
  \text{les positions non nulles de } \ell
  \text{ sont compatibles avec } \sigma(v)
  \,\bigr\}.
\]
\end{definition}

Concr\`etement, une ligne $\ell = (s_1, \ldots, s_n) \in \mathcal{T}(n)$
est compatible avec $\sigma(v)$ si les ar\^etes partag\'ees de $\sigma(v)$
(les positions $i$ o\`u $\sigma_i = 1$) correspondent, apr\`es remappage
dans le cycle de taille~$n$, exactement aux positions non nulles de~$\ell$.

\subsection{\'Etape~2~: filtrage par domaine des voisins}

Si un voisin $u$ de $v$ est gel\'e par C2 ($x_u = 6$), on peut
\'eliminer de $\mathcal{T}_v(n)$ toute ligne qui attribue une taille
diff\'erente de~$6$ \`a la position correspondant \`a~$u$~:
\[
  \mathcal{T}_v(n) \;\leftarrow\;
  \bigl\{\,\ell \in \mathcal{T}_v(n) \;\bigm|\;
  \ell[\text{pos}(u)] = 6
  \,\bigr\}.
\]

Plus g\'en\'eralement, toute r\'eduction du domaine de $x_u$
(par exemple $x_u \in \{6,7\}$ au lieu de $\{5,6,7\}$) permet d'\'elaguer
les lignes de $\mathcal{T}_v(n)$ contenant des valeurs exclues pour~$u$.

\subsection{\'Etape~3~: arc-consistance}

Apr\`es les \'etapes~1 et~2, on propage les r\'eductions entre voisins.
Pour chaque ar\^ete $(u,v) \in \ED$, on v\'erifie que chaque valeur
restante de $x_u$ est support\'ee par au moins une ligne de $\mathcal{T}_v$
(et r\'eciproquement). Si une valeur perd tous ses supports, elle est
retir\'ee du domaine, ce qui peut d\'eclencher de nouvelles r\'eductions
en cascade.

Ce filtrage par arc-consistance est un pr\'e-traitement classique en CSP~;
il est g\'en\'eralement int\'egr\'e au solveur, mais peut aussi \^etre
effectu\'e en amont dans le code Python pour r\'eduire la taille des
tables transmises au solveur.

\begin{remarque}
Ces trois \'etapes sont appliqu\'ees \textbf{avant} la r\'esolution.
Elles exploitent le fait que le graphe dual est une donn\'ee d'entr\'ee,
et non une inconnue, pour r\'eduire le probl\`eme transmis au solveur.
\end{remarque}

% ════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Rupture de sym\'etrie}
% ════════════════════════════════════════════════════════════════════

\subsection{Probl\`eme des solutions redondantes}

Le graphe dual $\GD$ peut poss\'eder des \textbf{automorphismes}~:
des permutations de ses sommets qui pr\'eservent la structure d'adjacence.
Par exemple, un benz\'eno\"ide lin\'eaire \`a 3~hexagones admet un axe de
sym\'etrie qui \'echange les hexagones extr\^emes.

Si $\pi$ est un automorphisme de $\GD$ et $(x_{v_1}, \ldots, x_{v_h})$
est une solution du CSP, alors $(x_{\pi(v_1)}, \ldots, x_{\pi(v_h)})$
est \'egalement une solution. Ces deux solutions repr\'esentent la
\textbf{m\^eme structure mol\'eculaire} (aux rotations et r\'eflexions
pr\`es) et ne doivent \^etre compt\'ees qu'une fois.

La question fondamentale est~: \emph{les automorphismes de $\GD$ capturent-ils
toutes les redondances, et seulement elles~?} La r\'eponse est oui, et nous
le prouvons ci-dessous.

\subsection{Groupe d'automorphismes}

\begin{definition}[Automorphisme du graphe dual]
Un \textbf{automorphisme} de $\GD$ est une bijection
$\pi : \VD \to \VD$ telle que
\[
  (u,v) \in \ED \;\Longleftrightarrow\; (\pi(u), \pi(v)) \in \ED.
\]
L'ensemble de ces bijections forme le \textbf{groupe d'automorphismes}
$\mathrm{Aut}(\GD)$.
\end{definition}

Le groupe $\mathrm{Aut}(\GD)$ peut \^etre calcul\'e en pr\'e-traitement
\`a l'aide d'algorithmes sp\'ecialis\'es (par exemple \textsc{nauty},
\textsc{bliss}, ou les fonctions d'isomorphisme de NetworkX).

\begin{definition}[Action sur les solutions]
Un automorphisme $\pi \in \mathrm{Aut}(\GD)$ agit sur une solution
$\alpha : \VD \to \{5,6,7\}$ par~:
\[
  (\pi \cdot \alpha)(v) \;=\; \alpha\bigl(\pi^{-1}(v)\bigr)
  \qquad \forall\, v \in \VD.
\]
Deux solutions $\alpha$ et $\beta$ sont dans la m\^eme \textbf{orbite}
s'il existe $\pi \in \mathrm{Aut}(\GD)$ tel que $\beta = \pi \cdot \alpha$.
\end{definition}

\subsection{\'Equivalence entre redondance et automorphisme}

\newtheorem{theoreme}{Th\'eor\`eme}[section]

\begin{theoreme}[Caract\'erisation des solutions redondantes]
\label{thm:sym}
Deux solutions $\alpha$ et $\beta$ du CSP produisent des graphes de
carbone isomorphes si et seulement s'il existe
$\pi \in \mathrm{Aut}(\GD)$ tel que $\beta = \pi \cdot \alpha$.
\end{theoreme}

\noindent\textit{Preuve.}

\paragraph{Sens ($\Leftarrow$)~: l'automorphisme implique l'isomorphisme.}
Soit $\pi \in \mathrm{Aut}(\GD)$ tel que $\beta = \pi \cdot \alpha$.
Puisque $\pi$ pr\'eserve l'adjacence dans $\GD$, il induit une bijection
sur les faces du graphe de carbone qui envoie chaque cycle de taille
$\alpha(v)$ sur un cycle de taille $\alpha(\pi^{-1}(\pi(v))) = \alpha(v)
= \beta(\pi(v))$. Les ar\^etes partag\'ees entre faces adjacentes sont
pr\'eserv\'ees. Donc $\pi$ induit un isomorphisme entre les graphes de
carbone $G_\alpha$ et $G_\beta$.

\paragraph{Sens ($\Rightarrow$)~: l'isomorphisme implique l'automorphisme.}
Supposons que $G_\alpha \cong G_\beta$ via un isomorphisme
$\varphi : V(G_\alpha) \to V(G_\beta)$.

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item \textbf{2-connexit\'e du graphe de carbone.}
        Dans un benz\'eno\"ide (et dans toute structure substitu\'ee
        qui en d\'erive), deux cycles adjacents partagent exactement
        une ar\^ete, c'est-\`a-dire deux atomes de carbone. Aucun
        sommet n'est un point d'articulation~: le graphe de carbone
        est donc \textbf{2-connexe}.

  \item \textbf{Unicit\'e du plongement (th\'eor\`eme de Whitney).}
        Un graphe planaire 2-connexe admet un \textbf{unique plongement
        combinatoire} dans le plan (\`a r\'eflexion pr\`es). Cela signifie
        que l'isomorphisme $\varphi$ pr\'eserve (ou inverse) l'ordre
        cyclique des ar\^etes autour de chaque sommet.

  \item \textbf{Pr\'eservation des faces.}
        Cons\'equence directe de l'unicit\'e du plongement~: $\varphi$
        envoie les faces de $G_\alpha$ sur les faces de $G_\beta$.
        Les faces internes sont exactement les cycles (sommets de $\VD$).
        Donc $\varphi$ induit une bijection $\pi : \VD \to \VD$.

  \item \textbf{$\pi$ est un automorphisme de $\GD$.}
        Deux faces sont adjacentes dans $\GD$ si et seulement si elles
        partagent une ar\^ete dans le graphe de carbone. Puisque $\varphi$
        pr\'eserve les ar\^etes, $\pi$ pr\'eserve l'adjacence~:
        $\pi \in \mathrm{Aut}(\GD)$.

  \item \textbf{$\beta = \pi \cdot \alpha$.}
        La taille d'une face est un invariant de l'isomorphisme~: la face
        correspondant \`a $v$ dans $G_\alpha$ a $\alpha(v)$ sommets, et
        son image $\pi(v)$ dans $G_\beta$ a \'egalement $\alpha(v)$
        sommets. Donc $\beta(\pi(v)) = \alpha(v)$ pour tout $v$,
        c'est-\`a-dire $\beta = \pi \cdot \alpha$.
        \hfill$\square$
\end{enumerate}

\begin{remarque}
Ce th\'eor\`eme garantit que les contraintes lex-leader sur
$\mathrm{Aut}(\GD)$ sont \textbf{exactes}~: elles \'eliminent toutes
les solutions redondantes et seulement elles. Aucune solution
structurellement distincte n'est perdue.
\end{remarque}

\subsection{Contraintes lex-leader}

Pour \'eliminer les solutions redondantes, on impose que la solution
retenue soit \textbf{lexicographiquement minimale} parmi toutes les
solutions de son orbite sous $\mathrm{Aut}(\GD)$.

\begin{definition}[Contrainte lex-leader]
Soit $\pi$ un automorphisme de $\GD$ et $(v_1, \ldots, v_h)$ un ordre
fix\'e des sommets. La contrainte lex-leader associ\'ee \`a~$\pi$ est~:
\[
  (x_{v_1}, x_{v_2}, \ldots, x_{v_h})
  \;\leq_{\mathrm{lex}}\;
  (x_{\pi(v_1)}, x_{\pi(v_2)}, \ldots, x_{\pi(v_h)}).
\]
\end{definition}

En pratique, il suffit d'ajouter une contrainte lex-leader pour chaque
\textbf{g\'en\'erateur} du groupe $\mathrm{Aut}(\GD)$ (et non pour chaque
\'el\'ement), ce qui limite le nombre de contraintes ajout\'ees.

\begin{remarque}[Orbites de sommets]
Deux sommets $u, v \in \VD$ appartenant \`a la m\^eme orbite sous
$\mathrm{Aut}(\GD)$ sont structurellement interchangeables. Cette
information peut guider l'\textbf{ordre de branchement} du solveur~:
on fixe d'abord les variables d'un repr\'esentant par orbite.
\end{remarque}

\subsection{Justification du traitement en amont}

Le solveur utilis\'e via PyCSP3 fonctionne comme une \textbf{bo\^ite
noire}~: on lui transmet un mod\`ele (variables, domaines, contraintes)
au format XCSP3, et il retourne les solutions. Il n'y a pas d'acc\`es
\`a l'\'etat interne du solveur pendant la r\'esolution (pas de callback,
pas d'injection de nogoods \`a la vol\'ee).

C'est pourquoi la rupture de sym\'etrie doit \^etre enti\`erement
encod\'ee \textbf{dans le mod\`ele}, avant la r\'esolution~:
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item Calculer $\mathrm{Aut}(\GD)$ et ses g\'en\'erateurs en Python
        (NetworkX, \textsc{nauty} ou \textsc{bliss}).
  \item Pour chaque g\'en\'erateur $\pi$, ajouter une contrainte
        \texttt{LexIncreasing} dans le mod\`ele PyCSP3.
  \item Transmettre le mod\`ele complet au solveur.
\end{enumerate}

Par le th\'eor\`eme~\ref{thm:sym}, cette approche garantit l'obtention
de \textbf{toutes les structures distinctes, sans doublon}.

\begin{exemple}
Consid\'erons un benz\'eno\"ide lin\'eaire \`a $h=3$ hexagones
$v_1, v_2, v_3$. Le graphe dual est un chemin $v_1 - v_2 - v_3$.
Son unique automorphisme non trivial est la r\'eflexion
$\pi : v_1 \leftrightarrow v_3,\; v_2 \mapsto v_2$.
La contrainte lex-leader est~:
\[
  (x_{v_1}, x_{v_2}, x_{v_3})
  \;\leq_{\mathrm{lex}}\;
  (x_{v_3}, x_{v_2}, x_{v_1}).
\]
Ainsi, la solution $(5, 6, 7)$ est accept\'ee car
$(5,6,7) \leq_{\mathrm{lex}} (7,6,5)$, tandis que $(7, 6, 5)$ est
rejet\'ee car $(7,6,5) \not\leq_{\mathrm{lex}} (5,6,7)$
(ces deux solutions sont dans la m\^eme orbite via~$\pi$).
\end{exemple}

% ════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Contrainte exp\'erimentale~: adjacence 5--7}
% ════════════════════════════════════════════════════════════════════

\subsection{Motivation}

Dans les structures azul\'eniques, les pentagones et heptagones apparaissent
naturellement en \textbf{paires adjacentes} (motif 5--7). Un pentagone isol\'e
(entour\'e uniquement d'hexagones) cr\'ee une courbure locale positive non
compens\'ee, et un heptagone isol\'e cr\'ee une courbure n\'egative. En revanche,
lorsqu'un pentagone et un heptagone sont adjacents, leurs courbures se compensent
partiellement, ce qui favorise la planarit\'e globale de la structure.

Cette contrainte est \textbf{optionnelle} (activ\'ee par le drapeau \texttt{--adj-57})
et vise \`a r\'eduire l'espace de solutions aux configurations chimiquement
les plus plausibles.

\subsection{Formalisation}

\begin{contrainte}[Adjacence 5--7]
\label{c:adj57}
\[
  \forall\, v \in \VD,\quad
  \xv = 5 \;\Longrightarrow\; \exists\, u \in \mathcal{N}(v),\; x_u = 7
\]
\[
  \forall\, v \in \VD,\quad
  \xv = 7 \;\Longrightarrow\; \exists\, u \in \mathcal{N}(v),\; x_u = 5
\]
\end{contrainte}

Autrement dit~: chaque pentagone doit avoir au moins un voisin heptagone, et chaque
heptagone doit avoir au moins un voisin pentagone.

\begin{remarque}
Cette contrainte n'interdit pas les paires 5--5 ou 7--7, tant qu'il existe
\textit{aussi} un voisin du type compl\'ementaire. Par exemple, un pentagone
ayant pour voisins $(5, 7, 6)$ est admissible car il a un voisin~7.
\end{remarque}

\subsection{Impact attendu}

La contrainte C5 \'elimine les solutions o\`u un pentagone ou heptagone est
compl\`etement isol\'e dans un ``oc\'ean'' d'hexagones. Sur les petits benz\'eno\"ides
(3 hexagones), l'impact est nul car les solutions existantes poss\`edent d\'ej\`a
des paires 5--7 adjacentes. Sur les grands benz\'eno\"ides, le nombre de solutions
devrait diminuer significativement.

\begin{notebox}[Activation / d\'esactivation]
La contrainte C5 est \textbf{d\'esactiv\'ee par d\'efaut} et s'active avec le drapeau
\texttt{--adj-57}. La solution purement hexagonale (benz\'eno\"ide d'origine) n'est pas
affect\'ee par cette contrainte~: les implications sont trivialement satisfaites quand
$\xv = 6$ (ni l'ant\'ec\'edent $\xv = 5$ ni $\xv = 7$ n'est vrai).
\begin{lstlisting}[style=benzai]
python main.py data/fichier.graph            # C5 desactive (defaut)
python main.py data/fichier.graph --adj-57   # C5 active
\end{lstlisting}
\end{notebox}

% ════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Choix de l'outil de r\'esolution}
% ════════════════════════════════════════════════════════════════════

\subsection{Contexte}

Le pipeline de g\'en\'eration existant est \'ecrit en Python.
La th\`ese de Varet (2022) utilise Choco Solver (Java) avec injection
de nogoods pour la rupture de sym\'etrie. Nous comparons cette approche
avec PyCSP3, une biblioth\`eque Python qui g\'en\`ere des instances au
format XCSP3.

\subsection{Comparaison}

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{@{}p{4cm}p{4.5cm}p{4.5cm}@{}}
\toprule
\textbf{Crit\`ere} & \textbf{Choco (Java)} & \textbf{PyCSP3 (Python)} \\
\midrule
Langage &
  Java &
  Python (g\'en\`ere XCSP3 XML) \\
Solveur &
  Int\'egr\'e (choco-solver) &
  Backend~: ACE, Choco, PicatSAT \\
Tables extensionnelles &
  \texttt{table()} natif &
  \texttt{Extension()} $\to$ XCSP3 \\
Lex-leader &
  \texttt{model.lexLess()} &
  \texttt{LexIncreasing()} \\
Nogoods \`a l'ex\'ecution &
  API directe &
  Pas d'acc\`es runtime \\
Int\'egration Python &
  Via Py4J ou subprocess &
  Natif \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Choix retenu}

\textbf{PyCSP3} est retenu pour les raisons suivantes~:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Coh\'erence du pipeline}~: le pr\'e-traitement
        (lecture Benzai, construction du dual, filtrage des tables,
        calcul des automorphismes) est d\'ej\`a en Python.
        PyCSP3 \'evite un changement de langage.
  \item \textbf{Fonctionnalit\'es suffisantes}~: les contraintes
        extensionnelles (\texttt{Extension}) et les contraintes
        lexicographiques (\texttt{LexIncreasing}) couvrent notre
        mod\`ele (C1 via \texttt{Sum}, C2 via r\'eduction de domaine,
        C3 via \texttt{Extension}, sym\'etries via \texttt{LexIncreasing}).
  \item \textbf{Multi-solveur}~: le format XCSP3 permet de tester
        diff\'erents solveurs (ACE, Choco, etc.) sans modifier le mod\`ele.
\end{itemize}

L'approche par nogoods utilis\'ee dans la th\`ese de Varet n\'ecessite
un acc\`es bas niveau au solveur que PyCSP3 ne fournit pas. Cependant,
les contraintes lex-leader sont une alternative standard qui offre des
garanties \'equivalentes pour la rupture de sym\'etrie. Si les performances
s'av\`erent insuffisantes sur de grandes instances, une migration vers
Choco/Java reste possible, le mod\`ele \'etant identique.

\end{document}