\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[margin=2.2cm]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}

\title{Experiments v2 : contraintes structurelles pour ameliorer le taux de planarite}
\author{Stage M2 IMD --- Generateur non-benzenoides}
\date{Mai 2026}

\begin{document}
\maketitle

\section{Rappel du modele de depart}

Le modele CSP initial (\texttt{experiments/}) formule le probleme sur le
\emph{graphe dual} $G_D = (V_D, E_D)$ du benzenoide d'entree : chaque
hexagone devient un sommet et une variable
$x_v \in \{5, 6, 7\}$ donne la taille du cycle a substituer. Cinq
contraintes principales (C1--C5) cadrent les solutions admissibles :
\begin{itemize}[leftmargin=*,itemsep=2pt]
  \item \textbf{C1 -- Conservation du carbone} :
        $\sum_v x_v = 6h$, ce qui equivaut a $n_5 = n_7$ (par la
        formule d'Euler appliquee au graphe planaire de carbone).
  \item \textbf{C2 -- Hexagones geles} :
        un hexagone entierement entoure ($\deg(v) = 6$) ou dont les
        cotes libres ne forment pas un bloc cyclique unique
        ($b(v) \ge 2$, ou $b$ est le nombre de blocs de zeros du
        pattern d'occupation) ne peut pas etre substitue : son domaine
        est reduit a $\{6\}$ en pre-traitement.
  \item \textbf{C2bis -- Filtrage topologique du domaine} :
        $5 \in \text{dom}(x_v)$ ssi $v$ admet un \emph{sommet interieur
        libre} (deux aretes libres consecutives, pour permettre une
        contraction), et $7 \in \text{dom}(x_v)$ ssi $v$ admet au moins
        un cote libre (pour permettre une insertion).
  \item \textbf{C3 -- Voisinage admissible} :
        pour chaque $v$, la configuration locale
        $(x_v, x_{u_1}, \ldots, x_{u_k})$ de $v$ et de ses voisins
        ordonnes doit appartenir a une table $\mathcal{T}(x_v)$
        pre-calculee par validation geometrique (xTB) des
        configurations \emph{cycle central + voisins} reellement
        planes.
  \item \textbf{C4 -- Brisure de symetrie} :
        contraintes lex-leader sur les generateurs du groupe
        d'automorphismes $\mathrm{Aut}(G_D)$, qui eliminent les
        solutions structurellement equivalentes (justifie par le
        theoreme de Whitney sur l'unicite du plongement planaire des
        graphes 2-connexes).
  \item \textbf{C5 -- Adjacence 5--7} (optionnelle, desactivee par
        defaut) : si elle est activee, elle exige que tout pentagone
        ait au moins un voisin heptagonal et inversement (motif
        \emph{azulenique}). Elle ne penalise pas les paires 5--5 ou
        7--7, elle impose seulement la presence d'au moins un voisin
        complementaire.
\end{itemize}
Trois drapeaux d'execution permettent de moduler le modele :
\texttt{no-freeze} desactive la partie $b(v) \ge 2$ de~C2 (les
hexagones a cotes libres morceles ne sont plus geles),
\texttt{no-table} desactive C3 (la table $\mathcal{T}$ n'est pas
appliquee), et \texttt{adj-57} active C5. Le solveur ACE genere
l'ensemble des solutions du CSP, puis un module de post-traitement
reconstruit la geometrie 3D de chaque molecule et un test par analyse
en composantes principales (PCA) la classe en \emph{plane} ou
\emph{non plane}.

\section{Motivation}

L'analyse statistique de \texttt{db\_v2} (8 configurations CSP
existantes, toutes valeurs de $h$) a fait apparaitre deux regularites
empiriques robustes sur le statut de planarite :
\begin{enumerate}[leftmargin=*,itemsep=2pt]
  \item \textbf{Symetrie 5/7.} Les molecules dont les nombres de
        pentagones et d'heptagones sont proches ($|n_5 - n_7| \le 1$)
        atteignent un taux de planarite de 25--43~\%, contre 0--7~\%
        quand l'ecart depasse 1.
  \item \textbf{Pentagones en bord.} Le taux de planarite chute de
        59~\% (zero pentagone en bord) a 2~\% (cinq ou plus pentagones
        en bord du squelette).
\end{enumerate}

L'objectif d'\texttt{experiments\_v2} est de \emph{traduire ces deux
lois empiriques en contraintes CSP a priori}, afin de generer
directement des molecules de meilleure qualite plutot que de filtrer a
posteriori.

\section{Formalisation}

Soit $B \subset V$ l'ensemble des sommets \emph{de bord} : un sommet
$v$ est de bord si son degre dans le graphe dual est strictement
inferieur a 6 ; sinon il est interieur. Les nouvelles contraintes
ajoutees au modele sont parametrees par des bornes entieres positives
$K_{\text{sym}}, K_{\text{pb}}, K_{\text{hb}}$ :

\begin{align*}
  \text{(C-SYM)} \quad & \left| \textstyle\sum_v \mathbf{1}[x_v=5] - \sum_v \mathbf{1}[x_v=7] \right| \le K_{\text{sym}} \\
  \text{(C-PB)}  \quad & \sum_{v \in B} \mathbf{1}[x_v=5] \le K_{\text{pb}} \\
  \text{(C-HB)}  \quad & \sum_{v \in B} \mathbf{1}[x_v=7] \le K_{\text{hb}}
\end{align*}

Ces contraintes sont injectees dans le modele PyCSP3 existant en plus
des contraintes deja presentes. Le solveur ACE et le post-traitement
geometrique sont inchanges, ce qui garantit la comparabilite directe
des resultats avec le baseline.

\section{Pipeline}

L'arborescence \texttt{experiments\_v2/} duplique l'ancienne
\texttt{experiments/} pour eviter toute regression sur le pipeline
historique. Sept presets sont definis dans \texttt{configs.py} en
combinant les bornes $K_{\text{sym}}, K_{\text{pb}}, K_{\text{hb}}$ :
\texttt{baseline\_v2} (aucune nouvelle contrainte, sert de reference),
\texttt{sym1} ($K_{\text{sym}}{=}1$),
\texttt{pb2} ($K_{\text{pb}}{=}2$),
\texttt{sym1\_pb2} (combinaison des deux precedentes),
\texttt{all\_strict} ($K_{\text{sym}}{=}0,\ K_{\text{pb}}{=}2,\ K_{\text{hb}}{=}3$),
puis, apres une premiere serie de resultats, deux configurations plus
strictes sur le levier pent-en-bord : \texttt{pb1} ($K_{\text{pb}}{=}1$)
et \texttt{pb0} ($K_{\text{pb}}{=}0$).

Chaque job du pipeline part d'un squelette donne et d'un preset, lance
la generation CSP avec ACE, reconstruit les molecules en 3D, applique
le test de planarite par PCA, et stocke l'ensemble (molecules,
solutions, geometries, agregats par config) dans une base SQLite. Les
bases produites par chaque job sont ensuite fusionnees en une base
finale \texttt{db\_v3.db} servant de support a l'analyse comparative.
Cette base unique facilite les requetes croisees (par exemple : taux de
planarite par couple $(h, \text{config})$) et la comparaison directe
avec la base \texttt{db\_v2} produite par l'ancien pipeline.

L'execution effective des batchs s'appuie sur l'infrastructure de
distribution deja mise en place pour les experimentations precedentes
(orchestration, gestion des timeouts, reprises sur incident), reutilisee
telle quelle sans modification. L'integralite des runs presentes dans
ce rapport a ete realisee sur cette infrastructure sans erreur
d'execution.

\section{Resultats}

La notation $h_k$ designe l'ensemble des squelettes a $k$ hexagones
issus de la base \emph{BenzaiDB} (benzenoides plans canoniques). Les
experimentations ont porte sur $h_6, h_7, h_8, h_9$ (respectivement
44, 126, 376 et 2\,418 squelettes).

Une premiere serie de runs sur $h_7$ avec les 5 configurations
initiales (\texttt{baseline\_v2}, \texttt{sym1}, \texttt{pb2},
\texttt{sym1\_pb2}, \texttt{all\_strict}) a mis en evidence deux faits
qui ont oriente la suite : \texttt{sym1} et \texttt{baseline\_v2}
donnent strictement les memes nombres (le cap C-SYM est redondant dans
ce regime), et le gain de \texttt{pb2} sur \texttt{baseline\_v2} n'est
que de $+3$ points de taux de planarite. Le levier \texttt{pb}
semblait sous-exploite, ce qui a motive l'ajout des configurations
\texttt{pb1} et \texttt{pb0}.

La seconde serie, etendue a $h_6, h_8, h_9$, donne les resultats
synthetises dans le Tableau~\ref{tab:cross-h}.

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{lrrrrrr}
\toprule
$h$ & \multicolumn{2}{c}{\texttt{pb2}} & \multicolumn{2}{c}{\texttt{pb1}} & \multicolumn{2}{c}{\texttt{pb0}} \\
\cmidrule(lr){2-3}\cmidrule(lr){4-5}\cmidrule(lr){6-7}
    & \%plan & \#plans & \%plan & \#plans & \%plan & \#plans \\
\midrule
$h_6$ & 68.5 & 2\,095   & \textbf{80.5} & 645    & --- (UNSAT) & 0 \\
$h_7$ & 53.6 & 10\,443  & \textbf{68.9} & 2\,418 & --- (UNSAT) & 0 \\
$h_8$ & 44.6 & 52\,799  & \textbf{61.7} & 9\,391 & --- (UNSAT) & 0 \\
$h_9$ & 23.0 & 305\,605 & \textbf{31.3} & 40\,852 & --- (UNSAT) & 0 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Taux de planarite et nombre absolu de solutions planaires par
configuration et par $h$ (regime no-freeze, no-table).}
\label{tab:cross-h}
\end{table}

Le Tableau~\ref{tab:h7} donne le croisement complet des sept presets
sur $h_7$.

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{lrr}
\toprule
Configuration & \#sols total & \%plan \\
\midrule
\texttt{baseline\_v2}                                    & 29\,663 & 50.5 \\
\texttt{sym1}                                            & 29\,663 & 50.5 \\
\texttt{pb2} / \texttt{sym1\_pb2} / \texttt{all\_strict} & 19\,478 & 53.6 \\
\texttt{pb1}                                             & 3\,510  & \textbf{68.9} \\
\texttt{pb0}                                             & 0       & UNSAT \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Croisement complet des 7 presets sur $h_7$ (126 squelettes).}
\label{tab:h7}
\end{table}

\section{Discussion}

\paragraph{La symetrie 5/7 n'apporte rien dans le regime teste.}
Sur $h_7$, les configurations \texttt{baseline\_v2} et \texttt{sym1}
produisent exactement le meme nombre de solutions et le meme taux de
planarite (29\,663 sols, 50.5~\%). Le filtrage CSP en amont fournit
deja des compositions globalement equilibrees en pentagones et
heptagones : le cap C-SYM, meme avec $K_{\text{sym}} = 1$, ne retire
aucune solution. La regularite empirique observee sur \texttt{db\_v2}
concernant la symetrie reflete une correlation entre groupes de
configurations, mais ne constitue pas une marge de manoeuvre
exploitable a ce stade. La meme observation se reproduit sur les
combinaisons \texttt{sym1\_pb2} et \texttt{all\_strict} (avec
$K_{\text{sym}} = 0$), qui ne donnent jamais mieux que \texttt{pb2}
seul.

\paragraph{La contrainte pent-en-bord est le levier dominant.}
La configuration \texttt{pb1} ($K_{\text{pb}} = 1$, au plus un pentagone
sur le bord du squelette) domine systematiquement \texttt{pb2} sur
l'ensemble des $h$ testes, avec un gain de taux de planarite compris
entre $+8$ et $+17$ points selon la taille de la molecule. Le choix de
la valeur $K_{\text{pb}} = 1$ s'avere optimal sur tout le balayage :
\texttt{pb2} ne filtre pas assez (gain marginal de seulement $+3$
points sur $h_7$), et \texttt{pb0} rend le probleme insatisfiable sur
tous les $h$ testes (aucune solution generee). Le passage de
\texttt{pb2} a \texttt{pb1} represente donc un saut qualitatif net,
attribuable directement a la deuxieme loi empirique identifiee.

\paragraph{Trade-off volume / qualite.}
\texttt{pb1} divise le nombre absolu de solutions generees par un
facteur d'environ 7 par rapport a \texttt{pb2}, mais multiplie le taux
de planarite par 1.3 a 1.5. Pour un usage aval avec validation
manuelle ou couteuse (xTB, expertise chimiste), le ratio signal/bruit
de \texttt{pb1} est nettement preferable : il y a moins de molecules a
trier et une proportion plus elevee de ce qui est trie est exploitable.
Le volume total de solutions planaires produites par \texttt{pb1} sur
$h_6 \cup h_7 \cup h_8 \cup h_9$ s'eleve a environ 53\,000 molecules,
ce qui reste un volume operationnel confortable.

\paragraph{Comportement avec la taille des squelettes.}
Le taux de planarite \texttt{pb1} passe de 80.5~\% sur $h_6$ a 31.3~\%
sur $h_9$. Le levier combinatoire pent-en-bord conserve son effet
relatif : \texttt{pb1} reste superieur a \texttt{pb2} de bout en bout,
et l'ecart absolu entre les deux configurations ne s'effondre pas (il
reste de l'ordre de $+8$ points sur $h_9$). Autrement dit, la loi
empirique se generalise correctement a toutes les tailles testees : ce
qui change avec $h$ croissant, c'est le plancher de difficulte
geometrique sur lequel le levier vient operer, pas l'efficacite du
levier lui-meme.

\section{Conclusion}

L'experimentation menee ici etablit, sur un dataset complet
$(h_6, h_7, h_8, h_9)$ et avec sept configurations comparees terme a
terme, que la contrainte structurelle \emph{pentagones en bord} avec
borne $K_{\text{pb}} = 1$ ameliore de maniere systematique et
significative le taux de planarite des molecules generees, avec un
gain mesure de $+8$ a $+17$ points selon la taille du squelette. La
comparaison directe entre les trois reglages \texttt{pb2}, \texttt{pb1}
et \texttt{pb0} identifie precisement $K_{\text{pb}} = 1$ comme le
point operationnel optimal du levier : assez strict pour produire un
saut qualitatif net, mais pas au point de rendre le probleme
insatisfiable. La symetrie 5/7, deuxieme loi empirique observee a
l'origine, ne produit en revanche aucun effet mesurable sur les
configurations testees.

Ce premier resultat documente, mesure et comparatif fournit une base
quantitative pour les experimentations suivantes, qui exploreront
d'autres pistes de contraintes (notamment geometriques) sur le meme
banc d'essai et selon la meme methodologie.

\end{document}
